<WatchFace
    height="450"
    width="450">
    <Metadata
        key="CLOCK_TYPE"
        value="DIGITAL" />
    <Scene>
        <Group
            name="historic_time"
            height="450"
            width="450"
            x="0"
            y="0">
            <PartText
                x="0"
                y="0"
                width="450"
                height="450"
                alpha="128"
                >
                <Text>
                    <Font
                        family="SYNC_TO_DEVICE"
                        weight="BLACK"
                        size="128"
                        >
                        <Template><![CDATA[%s%s]]>
                            <Parameter expression="[HOUR_0_23]" />
                            <Parameter expression="[MINUTE_Z]" />
                        </Template>
                    </Font>
                </Text>
            </PartText>
            <PartText
                x="25"
                y="160"
                width="400"
                height="130">
                <Text
                    maxLines="-1"
                    align="CENTER"
                    ellipsis="TRUE">
                    <Font
                        family="SYNC_TO_DEVICE"
                        weight="BOLD"
                        size="25">
                        <Template>
                            <![CDATA[%s]]>
                            <Parameter expression="([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Geen gegevens over dit jaar&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Aarde: Bevolking van ongeveer 252 miljoen mensen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Publius Alfenus Varus en Publius Vinicius worden consul in het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Lucius Aelius Lamia en Marcus Valerius Messalla Messallinus zijn consul in het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De Senaat voert de Romeinse wet 'Lex Aelia Sentia' in, slaven worden beter beschermd en mogen tot 30 jaar het Romeins burgerrecht aanvragen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;De Germaanse stammen de Chatten en Cimbren sturen een gezantschap naar Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;In Rome worden Marcus Aemilius Lepidus en Lucius Arruntius gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Publius Quinctilius Varus wordt benoemd tot 'proconsul' van Germania en krijgt het opperbevel over het Romeins leger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Vipsania Julia Agrippina wordt beschuldigd van overspel en door keizer Augustus verbannen naar Pianosa.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Keizer Augustus stuurt Legio II Augusta en Legio XIIII Gemina naar Germania, ze worden gevestigd in Mogontiacum (huidige Mainz).&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;In het Parthische Rijk ontstaat een strijd om het koningschap, Artabanus II verzamelt een leger in Medi&#235; en komt in opstand tegen koning Vonones I.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Germanicus Julius Caesar (zoon van Drusus) trekt het Romeinse leger terug over de Rijn en laat fortificaties bouwen in Germania Inferior.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Tiberius Julius Caesar laat in de Lage Landen het Castellum Flevum (huidige Velsen) bouwen, er wordt een haven aangelegd voor de handelscontacten met de Friezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Keizer Augustus schrijft (kort voor zijn dood) 'Res Gestae divi Augusti' ('De daden van de Goddelijke Augustus').&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Keizer Augustus maakt een reis naar Campani&#235;, onderweg overlijdt hij (na een regeringsperiode van 45 jaar) in Nola.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Keizer Tiberius maakt grootschalig gebruik van de Lex Maiestatis ('de Wet op de grootsheid'). Hiermee kan hij iedereen de doodstraf geven die hem maar enigszins kwetst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Keizer Tiberius roept Germanicus terug naar Rome, hij moet zijn militaire plannen in Germani&#235; be&#235;indigen. De Rijn wordt de rijksgrens ('limes') van het Romeinse Keizerrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Germanicus Julius Caesar houdt in Rome een triomftocht, in de parade worden Thusnelda en haar 1-jarige zoon Thumelicus als gevangene meegevoerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Keizer Tiberius en Germanicus Julius Caesar, worden door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De Senaat neemt formele wetten aan per 'senatus consultum', de bevolking wordt buiten het wetgevend proces gehouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Keizer Tiberius maakt zijn zoon Drusus de Jongere, tot erfgenaam en troonopvolger van de Julisch-Claudische dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Keizer Tiberius en zijn zoon Drusus de Jongere, worden door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Drusus de Jongere bekleedt het ambt van 'tribunicia potestas' voor een periode van 5 jaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Lucius Aelius Seianus, prefect van de pretoriaanse garde, wordt tot adviseur benoemd van keizer Tiberius.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Gaius Silius Aulus Caecina Largus wordt door de Senaat aangeklaagd wegens chantage en pleegt zelfmoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De Han-edelen krijgen hun privileges en adellijke titels terug. De economie en landbouw kennen een heropbloei door handel met overzeese gebieden, vanuit de haven Kanton.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Pontius Pilatus volgt Valerius Gratus op als vijfde 'praefectus' over Judea.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Keizer Tiberius trekt zich terug op het eiland Capri en laat Lucius Aelius Seianus, de prefect van de pretoriaanse garde, regeren over het Romeinse Keizerrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De 18-jarige Tiberius Claudius Drusus trouwt voor de tweede maal met Aelia Paetina.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De Romeinen veroveren 'Serdica' (huidige Sofia) en stichten de Romeinse kolonie 'Ulpia Serdica'. De stad krijgt de status van 'municipium' en een zelfstandig bestuur.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De Romeinen stichtten in Gallia Belgica de Romeinse handelsnederzetting Turnacum (huidige Doornik).&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Keizer Tiberius keert terug naar Rome, hij benoemt de 18-jarige Caligula tot erfgenaam en troonopvolger van de Julisch-Claudische dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;In Rome heerst een voedseltekort door misoogsten, landinwaarts ontstaan er in de steden opstanden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Keizer Tiberius opent een hypotheekbank, het land wordt geteisterd door voedselrellen en hongersnood.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Keizer Tiberius benoemt Lucius Vitellius tot 'fratres arvales' en consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Tiridates III steekt met steun van de Romeinen de Eufraat (de landsgrens van Parthi&#235;) over en bereikt de hoofdstad Ctesiphon. Daar pleegt hij een staatsgreep en wordt door de Parthische edelen tot koning gekroond. Artabanus II weet te ontsnappen en vlucht naar Hyrcani&#235; aan de Kaspische Zee.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Aretas IV verovert gebieden langs de Jordaanoever, het Nabateese koninkrijk bereikt zijn culturele hoogtepunt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De Senaat verklaart het testament van keizer Tiberius na zijn overlijden ongeldig, op initiatief van Naevius Sutorius Macro, 'prefect' (hoofd) van de pretoriaanse garde.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Keizer Caligula laat aan de baai van Napels een schipbrug aanleggen, van Pozzuoli naar Baia, dit ten koste van de Alexandrijnse graanvloot.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De Senaat benoemt Gaius Caesar Augustus (Caligula) en Gnaius Domitius Corbulo tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Keizer Caligula wordt door de Senaat tot godheid verheven, hij benoemt zijn favoriete paard Incitatus tot senator.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Na een 4-jarig schrikbewind wordt keizer Caligula in het paleis, door de pretoriaanse garde onder bevel van Cassius Chaerea met 30 zwaard- en dolksteken vermoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;In Dalmati&#235; maakt het 11e legioen een eind aan de opstand van gouverneur Lucius Arruntius Camillus Scribonianus tegen keizer Claudius, waarvoor het de eretitel Claudia Pia Fidelis ontvangt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Keizer Claudius en Lucius Vitellius worden door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Keizer Claudius keert zegevierend terug van zijn veldtocht in Britannia en houdt in Rome een triomftocht. In de parade worden Britse stamhoofden als gevangenen meegevoerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Keizer Claudius benoemt Servius Sulpicius Galba tot proconsul (cf. gouverneur) van Africa, hij krijgt het bevel over Legio III Augusta en de 'auxilia' (hulptroepen).&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Rome wordt verbonden met de noordoostgrens door de aanleg van de Donauweg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;In Rome worden keizer Claudius en Lucius Vitellius door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Valeria Messalina, de vrouw van Claudius, huwt tijdens zijn afwezigheid met senator Gaius Silius. De keizer inspecteert de haven van Ostia en laat haar in de Tuinen van Lucullus executeren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Keizer Claudius trouwt met zijn nicht Agrippina de Jongere, zij wordt de stiefmoeder van Claudia Antonia en Britannicus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Keizer Claudius adopteert zijn stiefzoon Nero en neemt hem als erfgenaam op in het testament.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;In Rome worden keizer Claudius (vijfde maal) en Titus Flavius Vespasianus door de Senaat tot consul gekozen van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;In Rome wordt door de Senaat een wet ('senatus consultum') uitgevaardigd, waardoor het niet langer toegelaten is om zieke of oude slaven te doden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De 13-jarige Claudia Octavia, dochter van keizer Claudius, wordt uitgehuwelijkt aan Lucius Domitius Ahenobarbus (Nero).&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De 13-jarige Tiberius Claudius Caesar Britannicus, de rechtmatige troonopvolger en rivaal van Nero, wordt door de filosoof Lucius Annaeus Seneca onderdrukt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Keizer Nero wordt door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Lucius Annaeus Seneca, de filosoof-senator, schrijft het boekwerk 'De Clementia'. Een pleidooi over het Romeins gezag, bedoeld als advies voor keizer Nero.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Koning Marius (r. 57-97) volgt zijn vader Arvirargus op als heerser van Brittanni&#235; tijdens de Romeinse bezetting.&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Keizer Nero stuurt Marcus Salvius Otho weg uit Rome en benoemt hem tot proconsul van Lusitania (huidige Portugal).&quot; : ([HOUR_0_23] == 0 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;In Campania ontstaan er in het amfitheater van Nuceria hevige rellen en vallen er doden. Nero besluit de gladiatorspelen voor een periode van 10 jaar te verbieden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;In Rome worden Caesar Nerva Trajanus Augustus en Sextus Julius Frontinus, door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Eerste Dacische Oorlog: Keizer Trajanus steekt met een Romeins expeditieleger (11 legioenen) de Donau over en valt Daci&#235; binnen. In de Tweede Slag bij Tapae wordt koning Decebalus in de verdediging gedwongen, de Romeinen trekken door het gebied naar de Dacische forten van het Or&#259;&#537;tiegebergte.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De Chinezen worden na dertig jaar overheersing uit Oost-Turkestan verdreven. Ban Chao keert terug naar Luoyang (hoofdstad van de Han-dynastie) en overlijdt aan een ziekte.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Keizer Trajanus laat de haven van Civitavecchia aanleggen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Keizer Trajanus verleent Ulpia Noviomagus Batavorum (huidige Nijmegen) marktrechten. De Romeinse stad krijgt een stratenpatroon, werkplaatsen en openbare gebouwen. Aan de Waalkade bij het Valkhof wordt een handelsnederzetting gevestigd. Het 10e legioen wordt vervangen door een kleiner legioen, de vestiging te Cuyk wordt opgeheven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Pompeia Plotina de vrouw van keizer Trajanus en zijn aangenomen dochter Salonina Matidia, accepteren beiden de titel 'Augusta' en worden daarmee keizerin.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;In Rome laat Apollodorus van Damascus het Odeum van Domitianus restaureren. Het theater wordt gebruikt voor muziekvoorstellingen en opvoeringen van redenaars.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;In Rome ontvangt keizer Trajanus een gezantschap uit India.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Keizer Trajanus hervormt het bestuur in Thraci&#235; en Pontus et Bithynia. Hij stelt in de provincies een keizerlijke legaat aan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De Thermen van Trajanus van architect Apollodorus van Damascus worden geopend, de 'thermae' zijn gebouwd op de ru&#239;nes van de Domus Aurea (Gouden Huis) van Nero op de Esquilijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Het Romeinse Rijk heeft een wegennet aangelegd van ca. 75.000 km. Deze wordt vooral gebruikt door handelaars en het Romeinse leger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Plinius de Jongere bericht in een brief aan keizer Trajanus over zijn vorderingen in de vervolging en bestraffing van de christenen in Pontus et Bithynia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Publius Aelius Trajanus Hadrianus verlaat Rome om archont van Athene te worden. De 'archontes' zijn verenigd in een college en vormen het bestuur van Griekenland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;In Rome wordt de Zuil van Trajanus voltooid. De marmeren triomfzuil is een eerbetoon aan keizer Trajanus, om de overwinning in Daci&#235; (Roemeni&#235;) te herdenken tijdens de Dacische Oorlogen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Keizer Trajanus steekt met het Romeinse leger (11 legioenen) de rivier de Tigris over. Armeni&#235; wordt als nieuwe provincie ingelijfd bij het Romeinse Keizerrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Begin van de Kitosoorlog: In Cyrenaica, Egypte en op Cyprus breken opstanden uit. In Cyrene worden tempels geplunderd en Romeinen vermoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Het Romeins Keizerrijk bereikt onder de regering van Trajanus zijn grootste omvang. Het rijk strekt zich uit van de Kaspische Zee tot de Atlantische kust van Hispania en van Britannia tot aan Egypte.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Hadrianus consolideert de rijksgrenzen (Limes), hij zorgt voor een betere infrastructuur en verleent fiscale amnestie aan Romeinse burgers.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Hadrianus ontdekt een samenzwering tegen hem en laat vier senatoren (o.a. Lusius Quietus) in het openbaar executeren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Keizerin Matidia, de schoonmoeder van Hadrianus overlijdt. Hij eert haar met de titel 'Diva' (goddelijk) en laat een tempel bouwen op het Marsveld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Keizer Hadrianus benoemt Gaius Suetonius Tranquillus tot hoofd van het keizerlijke secretariaat ('ab epistulis') in Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;In Rome geeft keizer Hadrianus opdracht voor de bouw van de Tempel van Venus en Roma op de Velia heuvel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Keizer Hadrianus laat langs de noordelijke rijksgrens (Germani&#235;) de limes versterken, over een lengte van ruim 350 kilometer worden forten en wachttorens gebouwd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Kifisia, een voorstad van Athene, wordt een trekpleister voor filosofen. De Griekse redenaar, Herodes Atticus laat er de 'Villa Kifissia' bouwen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Keizer Hadrianus geeft opdracht om de Tempel van de Olympische Zeus (Olympieion) te herbouwen. Het is de grootste tempel in Griekenland, die aan de zuidoostkant van Athene staat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;In Rome wordt het Pantheon voltooid en door keizer Hadrianus ingewijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Keizer Hadrianus laat bij het stadje Tibur (huidige Tivoli) zijn residentie Villa Adriana bouwen, op het landgoed worden thermen en uitgestrekte tuinen aangelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Keizer Hadrianus maakt een rondreis op Sicili&#235;, terug in Rome verklaart hij dat christenen niet tot de doodstraf mogen worden veroordeeld, zonder een proces.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Keizer Hadrianus neemt de titel 'Vader des Vaderlands' aan. Hij maakt een inspectiereis naar Noord-Afrika en bezoekt Legio III Augusta. Om orde en rust in Numidi&#235; te garanderen, krijgen de legionairs de veiligheidstaak om de Romeinse provincie te beschermen tegen invallen van Berberstammen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Keizer Hadrianus verlaat Rome voor een tweede inspectiereis, hij bezoekt Griekenland, Klein-Azi&#235; en Syri&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;In Rome krijgt Publius Salvius Iulianus, Romeins jurist, van keizer Hadrianus de opdracht om uit de praetoredicten een wetboek ('edictum perpetuum') samen te stellen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Itali&#235; wordt verdeeld in vier regio's en bestuurd door een legatus met consulaire bevoegdheden. De Senaat is tegen dit wetsvoorstel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Begin van de Bar Kochba Opstand: Joodse opstandelingen onder leiding van Sjimon bar Kochba (door aanhangers beschouwd als messias) heroveren Jeruzalem en stichten een onafhankelijke staat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Athenagoras van Athene, Grieks-christelijke apologeet (overleden 190)&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;In Rome wordt het Athenaeum geopend, in het instituut kan worden gestudeerd in de faculteiten retorica, rechten en filosofie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Keizer Hadrianus geeft opdracht voor de bouw van de Engelenburcht ('Castel Sant' Angelo'), een reusachtig mausoleum van Hadrianus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;In Rome laat keizer Hadrianus de Tempel van Jupiter Optimus Maximus herbouwen op de Capitolina heuvel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Keizer Hadrianus laat ter gelegenheid van de Olympische Spelen munten slaan, met de afbeelding van het beeld van Zeus te Olympia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Lucius Aelius Verus Caesar, adoptiefzoon en troonopvolger van keizer Hadrianus, overlijdt aan tuberculose.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;In Rome wordt de Engelenburcht voltooid, Hadrianus wordt door Antoninus Pius gecremeerd en in het mausoleum bijgezet met de as van zijn vrouw Vibia Sabina.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;In Rome worden Antoninus Augustus Pius (derde maal) en Marcus Aurelius Caesar, door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Keizer Antoninus Pius geeft opdracht voor de bouw van de Tempel van Antoninus en Faustina, dit ter ere van zijn vergoddelijkte vrouw Faustina de Oudere.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Keizer Antoninus Pius geeft opdracht tot de bouw van de Muur van Antoninus. De verdedigingslinie (63 km lang) wordt aangelegd om invallen van Picten af te weren. Tussen de steden Glasgow en Edinburgh (Schotland) worden 19 legerkampen en kleinere forten ('miliecastles') gebouwd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;In Rome wordt Herodes Atticus door de Senaat tot consul (hoogste magistraat) gekozen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Marcion van Sinope wordt in Pontus vanwege zijn religieuze denkbeelden ge&#235;xcommuniceerd en sticht in Rome een marcionistische kerkgemeenschap.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;In Rome worden Antoninus Augustus Pius (vierde maal) en Marcus Aurelius Caesar, door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Faustina de Jongere krijgt van de Senaat de eretitel 'Augusta' (keizerin van Rome) toegekend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Keizer Antoninus Pius organiseert grote feesten ter gelegenheid van het 900-jarig bestaan van Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Koning Vologases IV (r. 148-192), de zoon van Mithridates IV, bestijgt de troon en herenigt onder zijn bewind het Parthische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Geen gegevens over dit jaar&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Forum Hadriani (huidige Voorburg) wordt voltooid, de Romeinse kolonie krijgt officieel stadsrechten en wordt een municipium.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Aan de Ege&#239;sche kust worden de steden Mytilene en Smyrna (huidige &#304;zmir) door een aardbeving verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Celadion volgt Marcus II op als patriarch van Alexandri&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Koning Khuiyoi Tompok regeert over het koninkrijk Manipur in het oosten van India.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De Slavische volkeren verspreiden zich over Oost-Europa en vestigen zich in (huidig) Polen, Wit-Rusland en Oekra&#239;ne.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Koning Vologases IV raakt in conflict met Rome over de zeggenschap van Armeni&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Rond 156 trad Montanus (montanisme) in Klein-Azi&#235; in gezelschap van twee profetische vrouwen, Priscilla en Maximilla, op met een extatische en rigoristische prediking.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Gordianus I, keizer van het Romeinse Keizerrijk (overleden 238)&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Overgang van de 'Yongshou' naar de 'Yangxi' periode in de Chinese Han-dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 1 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;In de vallei van de rivier de Cop&#225;n wordt voor het eerst een Mayastad gevestigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De Germaanse stammen (o.a. Chamaven, Chatten en Chasuarii) die langs de Rijn wonen, verenigen zich in een Frankisch bondgenootschap.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;In Rome overlijdt Claudius Galenus, Grieks-Romeinse arts, hij beschrijft in zijn boeken de westerse geneeskunde en zijn systeem wordt in de medische wetenschap bijna 1500 jaar gevolgd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Keizer Septimius Severus keert na vijf jaar afwezigheid terug in Rome en sluit een vredesverdrag met koning Vologases V van het Parthische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;In Rome wordt op het Forum de Boog van Septimius Severus voltooid. De triomfboog wordt ter ere van de overwinningen op de Parthen door de Senaat geschonken aan keizer Septimius Severus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;In 204 werd de Boog van de geldwisselaars voltooid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;In Rome worden Marcus Aurelius Antoninus Augustus en zijn broer Publius Septimius Geta Caesar, door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Krijgsheer Cao Cao domineert de Noordelijke Chinese Vlakte en breidt het Koninkrijk Wei verder noordwaarts uit tot aan de benedenloop van de Gele Rivier.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;De Picten in Schotland voeren hevige aanvallen uit op de Muur van Hadrianus en plunderen de bevoorradingsposten van het Romeinse leger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;In Rome worden Marcus Aurelius Antoninus Augustus en zijn broer Publius Septimius Geta Caesar, door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Keizer Septimius Severus verheft zijn jongste zoon Publius Septimius Geta tot Augustus ('De Verhevene') en neemt hem op in zijn testament als troonopvolger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Winter &#8211; Krijgsheer Liu Bei en zijn bondgenoten vallen de westelijke provincie Yi binnen. Hij probeert een eigen rijk te stichten, om vandaar de Han-dynastie te herstellen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Keizer Septimius Severus overlijdt na een regeerperiode van 18 jaar te Eboracum (huidige York) in Brittanni&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;In Rome weigert Aemilius Papinianus, 'praefectus praetorio', tegenover de Senaat de moord op Publius Septimius Geta te verdedigen. Hij wordt in het openbaar onthoofd in het bijzijn van Caracalla.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;In Rome worden Marcus Aurelius Antoninus Augustus (vierde maal) en Decimus Caelius Calvinus Balbinus, door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Keizer Caracalla voert een veldtocht in het Oosten en neemt de Syrische koning Abgar VIII gevangen. Het koninkrijk Osroene (huidige Turkije) wordt officieel een Romeinse provincie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Keizer Caracalla voert de antoninianus in, de Romeinse munt heeft een zilvergehalte van ongeveer 50% en een waarde van 2 denarii. Dit om de devaluatie (waardedaling) tegen te gaan en de export te stimuleren in het Romeinse Keizerrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Caracalla treedt in het huwelijk met de dochter van koning Artabanus IV, tijdens het bruiloftsfeest wordt een Parthische delegatie door de Romeinen overvallen en gedood.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;In Rome wordt het Colosseum door een blikseminslag zwaar beschadigd, de komende 5 jaar kunnen er in het amfitheater geen spelen meer georganiseerd worden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Julia Maesa, een tante van de vermoorde Keizer Caracalla, laat haar kleinzoon Elagabalus (hogepriester van de zonnegod El Gebal) in Syria tot keizer van Rome uitroepen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De Senaat erkent de 15-jarige Elagabalus als keizer van Rome en aanvaardt hem als zoon van Caracalla.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Drie Koninkrijken: Val van de Han-dynastie, krijgsheer en eerste minister Cao Cao komt te overlijden en zijn zoon Cao Pi (&#26361;&#19989;) regeert als keizer over het Koninkrijk Wei.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Keizer Elagabalus adopteert zijn neef Alexander Severus als zijn troonopvolger en schenkt hem de titel Caesar (kroonprins).&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Keizer Elagabalus en zijn moeder Julia Soaemias worden door de pretoriaanse garde doodgestoken en onthoofd. Hun verminkte lichamen worden door de straten van Rome gesleept en in de Tiber gegooid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Drie Koninkrijken: De 16-jarige Liu Shan (r. 223-271) volgt zijn vader Liu Bei op en regeert over het koninkrijk Shu Han.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;In Rome breken onlusten uit onder de bevolking, er vinden protesten plaats tegen het onkundig bestuur van regentes Julia Mamaea, moeder van keizer Alexander Severus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Julia Mamaea regelt een huwelijk voor haar zoon Alexander Severus, hij trouwt met Sallustia Orbiana die door de Senaat tot Augusta (keizerin) wordt verheven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Keizer Alexander Severus laat de Aqua Alexandriana bouwen, het aquaduct loopt over een afstand ca. 22 kilometer naar Rome. Het reservoir (wateropslag) ligt in de omgeving van het Pantheon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Julia Mamaea laat het huwelijk van keizer Alexander Severus met Sallustia Orbiana ontbinden, nadat haar vader is beschuldigd van hoogverraad en ge&#235;xecuteerd. Orbiana wordt naar Africa verbannen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Keizer Alexander Severus stuurt vanwege de Perzische dreiging in Syria, de Romeinse legioenen die gelegerd zijn bij de Rijn en Donau naar het Oosten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Ammonius Saccas, Grieks filosoof, legt in Alexandri&#235; de grondslag voor het neoplatonisme. Het omvat de klassieke filosofie en elementen (terminologie) uit filosofische stelsels.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Paus Pontianus (230 - 235) volgt Urbanus I op als de achttiende paus van Rome. Hij stelt het eerste liederenboek met psalmen samen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Keizer Alexander Severus en zijn moeder Julia Mamaea arriveren in Syria. Hij vestigt zijn hoofdkwartier in Antiochi&#235; en treft voorbereidingen voor een veldtocht tegen de Perzen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Romeins-Perzische Oorlog: Keizer Alexander Severus voert in Mesopotami&#235; een veldtocht tegen de Perzen, het Romeinse leger belegert tevergeefs de hoofdstad Ctesiphon. Door het hete klimaat breekt de pest uit onder de legionairs.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De Alemannen doorbreken de Rijngrens (limes) bij Mainz in Zuid-Duitsland en vallen daarna Galli&#235; binnen. De Germanen voeren een plunderveldtocht en steken Romeinse forten in brand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Marcus Antonius Gordianus 'Africanus', gouverneur van Syria, verdedigt in Mesopotami&#235; de limes aan de Eufraat tegen aanvallen van de Sassaniden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Keizer Alexander Severus en zijn moeder Julia Mamaea worden door legionairs bij Mogontiacum (huidige Mainz) vermoord. Einde van de Severische dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Keizer Maximinus I Thrax benoemt zijn zoon Maximus Caesar tot 'Caesar' en toekomstig troonopvolger. De Romeinse veldtochten in Germani&#235; en Pannoni&#235; verlopen succesvol.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;D&#257;masena wordt opgevolgd door zijn jongere zoon Ya&#347;od&#257;man als Mah&#257;kshatrapa van Malwa.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Keizer Maximinus I Thrax wordt door de Senaat afgezet. Afrikaanse edelen benoemen Marcus Antonius Gordianus 'Africanus' en zijn 47-jarige zoon Gordianus II tot keizers van Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Origenes, kerkhistoricus, geeft een vertaling van het Oude Testament in vijf talen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;In Germania Inferior ('Neder-Germani&#235;') worden de Romeinse grensforten langs de 'limes', Nigrum Pullum (Zwammerdam) en Albaniana (huidige Alphen aan den Rijn), door Germaanse invallen verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Keizer Gordianus III treedt in het huwelijk met Furia Sabinia Tranquillina en zij ontvangt van de Senaat de titel 'augusta' (keizerin).&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Keizer Gordianus III arriveert in Antiochi&#235; en begint een veldtocht tegen koning Shapur I. Een Romeins leger onder bevel van Thimestus verslaat de Perzen bij Carrhae en Nisibis (huidige Turkije).&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Slag bij Rhesaina: Een Romeins expeditieleger onder bevel van Thimestus verslaat de Perzen. Koning Shapur I trekt zich terug over de rivier de Eufraat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Plotinus, een Grieks filosoof, weet na de moord op keizer Gordianus III te ontsnappen naar Antiochi&#235;. In Rome onderwijst hij filosofie en sticht een neoplatonische school.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De Franken, een Germaans volk van veeboeren en handelaren, vallen de Rijngrens (limes) binnen en voeren een plunderveldtocht nabij Mogontiacum (huidige Mainz).&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Keizer Philippus I ('de Arabier') verdedigt de Donaugrens (limes) tegen invallen van de Germanen en laat de fortificaties versterken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;In Rome houdt Philippus I ('de Arabier') een triomftocht langs het Forum Romanum en verheft zijn 10-jarige zoon Philippus II tot medekeizer.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Keizer Philippus I opent de festiviteiten ter ere van de duizendste verjaardag van de stadstaat Rome (753 v.Chr.), hij organiseert spectaculaire spelen die een jaar duren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Keizer Philippus I stuurt Trajanus Decius, senator en stadsprefect, naar Moesi&#235; om de Goten aan de Donaugrens (limes) te verjagen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Trajanus Decius vaardigt een keizerlijk edict uit aan alle inwoners van het Romeinse Keizerrijk om alleen te offeren aan de goden, waarna ze een certificaat ontvangen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Agatha van Sicili&#235; bezwijkt aan de martelingen die ze heeft ondergaan in het kader van de Christenvervolging.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Valerianus reorganiseert Legio III Augusta met 'auxilia' (huurtroepen) uit Raetia. Ze krijgen de taak om in Africa een coalitie van opstandige Berbers te onderdrukken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Marcus Aemilius Aemilianus, gouverneur van Neder-Moesia, laat zich door de Donau-legioenen uitroepen tot keizer en rukt op naar Rome. De Senaat verklaart hem tot 'staatsvijand'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;In Rome worden Publius Licinius Valerianus Augustus en zijn zoon Publius Licinius Egnatius Gallienus, door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;In Rome worden Publius Licinius Valerianus Augustus en zijn zoon Publius Licinius Egnatius Gallienus door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Keizer Valerianus I vaardigt een edict uit tegen de christenen in het Romeinse Rijk. Kerkelijke leiders (bisschoppen en priesters) worden zonder enige vorm van proces onthoofd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;In Rome worden Publius Licinius Valerianus Augustus (vierde maal) en zijn zoon Publius Licinius Egnatius Gallienus, door de Senaat herkozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Paus Sixtus II wordt tijdens de mis in de Catacombe van Sint-Calixtus gearresteerd, hij sterft in Rome samen met vier diakens de marteldood (onthoofding).&quot; : ([HOUR_0_23] == 2 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Marcus Cassianius Latinius Postumus komt in opstand tegen medekeizer Gallienus, hij wordt door de Rijn-legioenen in Augusta Treverorum (Trier) uitgeroepen tot keizer van Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Bouw van het Paleis van Diocletianus in het latere Split. (jaartal bij benadering)&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Narses treedt af ten gunste van zijn zoon Hormazd II als 'koning der koningen' van het Perzische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Gregorius de Verlichter, grondlegger van de Armeens-Apostolische Kerk, wordt als patriarch van Armeni&#235; ingewijd door Leontius van Caesarea.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;De Batavier Aurelius Ianuaris is 'dux' (legercommandant) in Pannonia. Dit is de oudst bekende vermelding van een Germaan als Romeins legercommandant.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Keizer Diocletianus wordt tijdens een veldtocht langs de Donau ernstig ziek en besluit terug te keren naar Nicomedia (huidige &#304;zmit). In de metropolis aangekomen trekt hij zich publiekelijk terug.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Keizer Diocletianus doet na twintig jaar regeren afstand van de troon &#8211; een unicum in de Romeinse geschiedenis &#8211; en trekt zich terug in zijn paleis in Split.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Keizer Galerius benoemt Severus II tot medekeizer van het Westelijke Romeinse Rijk. Om een burgeroorlog te voorkomen, verleent hij Constantijn I de eretitel van 'Caesar'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Constantijn de Grote treedt in het huwelijk met de 18-jarige Flavia Maxima Fausta, dochter van de gepensioneerde medekeizer Maximianus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Maxentius, Romeins usurpator, handhaaft zijn claim op het keizerschap in het Westen en verbant zijn vader Maximianus naar Galli&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De Romeinse provincies van Hispania komen in opstand tegen Maxentius en erkennen Constantijn de Grote als keizer van het Romeinse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Constantijn I laat in Colonia Claudia Ara Agrippinensium (Keulen) een stenen brug bouwen, deze verbindt het bruggenhoofd met het castellum 'Divitia' (huidige Deutz).&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Maximinus II verdeelt het Oost-Romeinse Rijk in twee delen met keizer Licinius. In een vriendschapsverdrag wordt de Bosporus als rijksgrens geaccepteerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Constantijn I hervormt het Romeinse leger en laat het Chi-Rho-symbool afbeelden op de schilden en het 'vexillum'. Dit om het christendom te vereren. Tevens schaft hij de pretoriaanse garde af.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Constantijn I laat de aartsbasiliek van Sint-Jan van Lateranen bouwen. De basiliek wordt een van de zeven pelgrimskerken van Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Koning Tiridates IV verkondigt dat het koninkrijk Armeni&#235; tot het christendom behoort. Gedurende deze eeuw wordt de liturgie vertaald en uitgevoerd in het Armeens.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De Boog van Constantijn wordt ingewijd door Constantijn I; tijdens de ceremonie weigert hij een offer te brengen aan de goden, dit wordt als godslastering gezien.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Periode van de Zestien Koninkrijken: Ruiternomaden van de Xiongnu en de Xianbei veroveren de Chinese hoofdstad Chang'an (Shaanxi), dit betekent het einde van de Westelijke Jin-dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote en medekeizer Licinius benoemen hun zonen Flavius Iulius Crispus, Constantijn II (de laatste nog een baby) en Licinius II tot 'caesares' van het Romeinse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Gregorius de Verlichter treedt af en draagt de leiding van de Armeens-Apostolische Kerk over aan zijn zoon Aristakes. Hij trekt zich terug in een klooster.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote en de 6-jarige Licinius II, zoon van medekeizer Licinius, worden door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote (zesde maal) en zijn 3-jarige zoon Constantijn II, worden door de Senaat gekozen tot consul van het Imperium Romanum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Constantijn I bepaalt dat op 25 december, voorheen de 'Dies Natalis Solis Invicti' (verjaardag van de onoverwinnelijke zon), de geboorte van Jezus zal worden gevierd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Voor het eerst is er bewijs uit een Jin-graf dat de stijgbeugel niet slechts bij het opstijgen, maar ook gedurende de rit gebruikt wordt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote verslaat in Daci&#235; (huidige Roemeni&#235;) de plunderende Goten en de Sarmaten langs de Donaugrens. Hij ontvangt de eretitel 'Sarmaticus Maximus'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;In Rome worden de basiliek van Sint-Paulus buiten de Muren, de Sint-Pieter en de Sint-Jan van Lateranen ingewijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Helena, moeder van Constantijn I, onderneemt een reis door Palestina. Zij vindt volgens de bewering van Eusebius van Caesarea, het Heilige Graf van Jezus en de relikwie&#235;n van de Drie Koningen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Constantijn I geeft opdracht om vier kerken te bouwen: de Dom van Trier (Trier), de (Oude) Sint-Pietersbasiliek (Rome), de Heilig Grafkerk (Jeruzalem) en de Geboortekerk (Bethlehem).&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;In Georgi&#235; wordt het christendom tot offici&#235;le staatsgodsdienst uitgeroepen. Deze religieuze keuze is een definitieve breuk met het zoroastrische Perzi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote sluit een vredesverdrag met de Alemannen, ze moeten de Romeinen belasting betalen en rekruten leveren om de Rijngrens te verdedigen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Flavia Julia Helena, moeder van keizer Constantijn de Grote, overlijdt in Rome. De Katholieke Kerk verleent haar de status van heilige.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De Goten vallen de Don-delta binnen en verwoesten vele steden aan de Zwarte Zee.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Volgens de Ierse mythologie zou Emain Macha (County Armagh), een plaats waar de koningen van de Ulaid hun residentie hebben, door oorlogsgeweld zijn verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Keizer Constantijn I verslaat de Goten aan de Donau en sluit een vredesverdrag. Zij mogen als 'foederati' (bondgenoten) zich vestigen in Moesi&#235; en krijgen een jaarlijkse bijdrage voor hun onderhoud, op voorwaarde dat zij de rijksgrens zullen verdedigen. Hierdoor ontstaat er een vrede die ruim dertig jaar gehandhaafd blijft.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Bouw van het laat-Romeins castellum van Maastricht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote verslaat de Sarmaten en de Quadi aan de Donau. Hij sluit een vredesverdrag en versterkt de rijksgrens met forten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Keizer Constantijn de Grote benoemt zijn neef Hannibalianus tot koning van Armeni&#235; en Pontus. Hij krijgt de eretitel 'Rex Regum' ('Koning der Koningen').&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Paus Marcus laat in Rome de Basiliek van San Marco bouwen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Paus Julius I (337-352) volgt Marcus op als 35e paus van Rome. Tijdens zijn pontificaat verbetert hij de machtspositie van de kerken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Niet-christenen worden voortaan bestempeld als heidenen in het Romeinse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Keizer Constantius II vaardigt een decreet uit dat gemengde huwelijken met Joden en besnijdenissen van heidenen of christenen (slaven) bestraft zal worden met de doodstraf.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Paus Julius I roept in Rome een concilie van Italiaanse bisschopen bijeen. Hij stuurt een brief naar de Eusebianen in Syria en claimt dat het pauselijk gezag geldend is.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Keizer Constans I voert een succesvolle veldtocht tegen de Franken. Tevens verbiedt hij in Galli&#235; het brengen van heidense offers.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;In Rome worden homohuwelijken door de Senaat verboden in het 'Imperium Romanum'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Keizer Constans I voert een militaire expeditie in het noorden van Brittanni&#235; tegen de Picten en de Schotten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Keizer Constans I schenkt de relikwie&#235;n van de Drie Koningen aan de stad Milaan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Keizer Constans I verzet zich tegen de pro-Ariaanse politiek van zijn oudere broer Constantius II in het Oost-Romeinse Rijk. Er ontstaan rellen en Constantius moet voorlopig de godsdienstpolitiek met rust laten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Na een ballingschap van ruim 10 jaar wordt Athanasius als patriarch van Alexandri&#235;, onder druk van keizer Constans I in ere hersteld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Keizer Constans I verbant Donatus Magnus en andere Donatistische kerkleiders naar Galli&#235;. Dit wegens hun strenge beleid van de excommunicatie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Keizer Constans I regeert in Rome als een tiran en is verzot op macht. Hij biedt op aanbod hoge ambtenarenposten aan en voert een wanbeleid met de Senaat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De Franken dringen het huidige gebied van de Kempen (Toxandri&#235;) binnen. Chlodio, krijgsheer van de Salische Franken, vestigt zich in Th&#252;ringen (Duitsland).&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Magnus Magnentius, Romeins usurpator, laat zichzelf tijdens een banket in 'Augustodonum' (Galli&#235;) tot keizer uitroepen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Keizer Constantius II benoemt zijn neef Constantius Gallus tot Caesar (onderkeizer). Hij regeert over het Oost-Romeinse Rijk en onderdrukt een Joodse opstand in Galilea.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Paus Liberius (352 - 366) volgt Julius I op als de 36e paus van Rome. Tijdens zijn pontificaat steunt hij het arianisme en verwerpt de Geloofsbelijdenis van Athanasius.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Tweede concilie van Arles: Constantius II roept in Arles een concilie bijeen van Westelijke bisschoppen en veroordeelt Athanasius van Alexandri&#235; voor ketterij.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Julianus de Afvallige, jongere broer van Gallus, voert in Galli&#235; een veldtocht tegen de Salische Franken (in het Rijn- en Scheldegebied) en de Chamaven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Constantius II benoemt Julianus de Afvallige tot 'caesar' (onderkeizer) en mogelijke troonopvolger. Hij wordt opperbevelhebber over het leger in Britannia, Galli&#235; en Spanje.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Keizer Constantius II vaardigt een decreet uit waarbij alle heidense tempels in het Romeinse Rijk gesloten worden. De verering van godenbeelden wordt verboden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Slag bij Straatsburg: Het Romeinse leger (13.000 man) onder leiding van Julianus de Afvallige verslaat bij Straatsburg de Alemannen en drijft ze terug over de Rijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Op de Esquilijn in Rome valt sneeuw, een wonder dat wordt toegeschreven aan de verschijning van Maria (moeder van Jezus) en geeft aanleiding tot de devotie van Onze-Lieve-Vrouwe ter Sneeuw.&quot; : ([HOUR_0_23] == 3 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Keizer Constantius II roept in Rimini en in Seleucia een concilie van bisschoppen bijeen. Hij dwingt de christelijke kerkleiders, waaronder Servatius van Maastricht, om een pro-ariaanse overeenkomst te tekenen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;12 juli De opstand van de bevolking van Constantinopel maakt een einde aan de rebellie van Gainas en Tribigild.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De Angelen, Juten en Saksen steken de Noordzee over en vallen Brittanni&#235; binnen. Ze vestigen zich in het zuiden van Engeland. Het vorstendom Gwynedd in Noord-Wales wordt onafhankelijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Keizer Arcadius benoemt zijn eenjarige zoon Theodosius II tot 'augustus' en toekomstige troonopvolger van het Oost-Romeinse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Sulpicius Severus schrijft 'Chronica, Chronicorum Libri duo of Historia sacra' (De Heilige Geschiedenis). Het boek is gebaseerd op het Nieuwe Testament en de Bijbel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Eudoxia overlijdt als gevolg van een miskraam. Keizer Arcadius benoemt Anthemius, 'praefectus praetorio' (stadsprefect), tot keizerlijk adviseur.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Mesrop Masjtots ontwerpt het Armeense alfabet. Hierbij krijgt hij steun van Sahak, de katholikos (een soort patriarch).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Romeins legerofficier Marcus pleegt een machtsgreep in Britannia rond juli, maar sterft rond oktober.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Terwaan wordt platgebrand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Constantijn III verovert Galli&#235; en vestigt zijn hoofdstad in Arles. Hij benoemt zijn zoon Constans tot 'caesar' en stuurt hem met een expeditieleger naar Spanje.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;In Brittanni&#235; wordt de kustlijn niet langer meer door het Romeinse leger bewaakt. De Angelen, Juten en Saksen vestigen zich in zuidoost Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Al hetzelfde jaar nemen invallen van de Picten in East-Anglia weer toe.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Na de dood van Constantijn III, claimt Jovinus in 'Mogontiacum' (Mainz) het keizerschap. Gesteund door de Alanen, Bourgondi&#235;rs en een groot deel van de Gallische adel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Keizer Theodosius II laat de muren van Constantinopel uitbreiden met een 6,5 km lange dubbele stadsmuur die loopt van de Zee van Marmara tot de Gouden Hoorn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Bonifatius, Romeins stadhouder ('praefectus'), verdedigt met succes Marseille tegen de Visigoten. Koning Athaulf geeft het beleg op en trekt plunderend verder door zuidwest Galli&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Constantius, Romeins generaal ('magister militum'), valt met een expeditieleger Galli&#235; binnen. Hij blokkeert de Gallische havens aan de Middellandse Zee en belegert de Goten in Marseille.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De stad Theodosiopolis (huidige Turkije), vernoemd naar keizer Theodosius II, wordt gesticht. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;In Japan wordt het keizerlijk paleis in Kioto getroffen door een aardbeving.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Paus Zosimus (r. 417-418) volgt Innocentius I op als de 41e paus van Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Theoderik I (r. 418-451) volgt zijn broer Wallia op als koning van de Visigoten. Tijdens zijn bewind vergroot hij zijn militaire invloedssfeer in Galli&#235; en het Iberisch Schiereiland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De stad Sitifis in huidige Algerije wordt door een aardbeving grotendeels verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;De Ripuarische Franken trekken de Rijn over en vallen de provincies Germania Secunda en Belgica Prima binnen. De stad Trier wordt belegerd en ingenomen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Keizer Theodosius II trouwt met Aelia Eudocia, een Griekse dichteres. In Constantinopel worden ter ere van het huwelijk festiviteiten gehouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Keizer Honorius laat zijn halfzuster Galla Placidia verbannen; zij vertrekt met haar kinderen Grata Honoria en Valentinianus naar het keizerlijk paleis in Constantinopel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Keizer Honorius overlijdt in Ravenna aan een longoedeem (na een regeringsperiode van 30 jaar). Hij wordt opgevolgd door Johannes, de 'primicerius notariorum' (hoogste notaris).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Keizer Theodosius II benoemt in Constantinopel zijn neef Valentinianus tot 'caesar' en laat hem met zijn tweejarige dochter Licinia Eudoxia verloven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Keizer Theodosius II sticht de Universiteit van Constantinopel. Op de hogeschool wordt o.a. Griekse en Latijnse letteren, en filosofie gedoceerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;A&#235;tius maakt in Galli&#235; een einde aan de Gotische opstand van Theodorik I. Na schermutselingen breken de Goten het beleg op van Arles waarna vredesbesprekingen worden opgestart.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Bonifatius, Romeins gouverneur, komt in Africa in opstand tegen het bewind van keizer Valentinianus III. Hij legt met een zeemacht in de Middellandse Zee een blokkade op de graantoevoer naar Itali&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Geiserik (r. 428-477) volgt zijn halfbroer Gunderik op als koning van de Vandalen en Alanen. Hij breidt zijn invloedssfeer verder uit in Hispania Baetica (Zuid-Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Keizer Theodosius II kondigt in de senaat van Constantinopel zijn plannen aan om de Codex Theodosianus te codificeren. Hij stelt een comit&#233; aan om alle wetten in het rijk te verzamelen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Slag bij Arles: Een opstandige groep Goten wordt verslagen A&#235;tius niet ver van Arles. Hun leider Anaulph wordt gevangengenomen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;A&#235;tius veldtocht in de Alpen: Flavius A&#235;tius hervat zijn veldtocht in Rhaetia (Zwitserland) en Noricum (Oostenrijk). Hij verovert de stad Vindelicia (huidige Augsburg) en herstelt de Donaugrens.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Frankische Oorlog (431-432): A&#235;tius verslaat de Franken in Noord-Galli&#235; en dwingt hun vrede te sluiten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Drie koninkrijken van Korea: Paekche en Silla sluiten een alliantie tegen het derde Koreaanse koninkrijk Koguryo.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Attila, koning van de Hunnen, volgt zijn oom Rua op als 'khan' (= &#8216;leider&#8217;) en vestigt zijn hoofdkwartier in Pannoni&#235; op de Hongaarse Laagvlakte. Hij regeert samen met zijn broer Bleda over de Hunse stammen en voert een rooftocht langs de Donau.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Bourgondische opstand van Gundohar: koning Gundohar verbreekt het 'foederati' (bondgenoten) verdrag en valt Gallia Belgica binnen. De Bourgondi&#235;rs plunderen Metz en steken de Moezel over.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Het koninkrijk Ceylon wordt geregeerd door de Shad Dravida (zes Tamils) (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Flavius A&#235;tius, Romeins generaal ('magister militum'), ontzet de belegerde stad Narbonne (Zuid-Galli&#235;). Koning Theoderik I trekt zich terug naar Toulouse en laat de Visigotische hoofdstad versterken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Yazdagird II (438-457) volgt zijn vader Bahram V op als zeventiende koning ('sjah') van het Perzische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Keizer Theodosius II laat de muren van Constantinopel uitbreiden met een zeekering. De stadsmuren worden versterkt om een dreiging van de Hunnen te weerstaan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Paus Leo I ('de Grote') (r. 440-461) volgt Sixtus III op als de 45e paus van Rome. Tijdens zijn pontificaat verdedigt hij de leer van de apostelen en verwerpt de Eutychische doctrine.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Chrysaphius, keizerlijk raadgever, adviseert keizer Theodosius II zijn zuster Aelia Pulcheria te ontdoen van haar politieke functies. Voor haar beleid in de onderdrukking van de Joden in Constantinopel en vernietiging van de synagogen wordt zij verbannen naar het Heilige Land (Palestina).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Flavius A&#235;tius, Romeins generaal ('magister militum'), geeft de Alanen toestemming om zich als 'foederati' (bondgenoten) te vestigen rond Orl&#233;ans (Galli&#235;). Zij krijgen de taak om de Bagaudae (bende plunderaars) te onderdrukken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Attila de Hun brengt opnieuw de Romeinen een nederlaag toe, ditmaal in de Chersonesus (Krim).&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Keizer Valentinianus III laat het Colosseum ('Amphitheatrum Flavium') herstellen nadat het schade heeft opgelopen door een aardbeving.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Bleda, oudste broer van Attila de Hun, wordt tijdens de jacht vermoord. Door dit tragische voorval wordt Attila alleenheerser over het rijk van de Hunnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Koning Vortigern probeert met Saksische huurlingen de binnendringers (Picten en Ieren) te verslaan. Hij vraagt Flavius A&#235;tius ('magister militum' van Galli&#235;) om militaire steun, maar deze heeft genoeg problemen met Attila de Hun aan de Donaugrens (huidige Hongarije). (Dit volgens het 'Gemitus Britannorum'.)&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De Muren van Constantinopel (Istanboel) worden door een aardbeving getroffen. Keizer Theodosius II geeft opdracht om reparaties uit te voeren en binnen 60 dagen hebben ruim 16.000 arbeiders de stadsmuren hersteld. Na de catastrofe breekt er een pestepidemie uit, die duizenden slachtoffers eist.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Koning Goar van de Alanen onderdrukt de Bagaudae in Armorica (huidige Bretagne). Hij verslaat de opstandige boeren en drijft de met hen verbonden Bretons terug over de rivier de Vilaine.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Paus Leo I verwerpt in een synode alle beslissingen van het 'roversconcilie'. Hierdoor dreigt er een kerkscheuring in de Katholieke Kerk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Marcianus laat Chrysaphius, keizerlijk adviseur, in het openbaar executeren. Tevens be&#235;indigt hij de afspraak om schatting te betalen aan de Hunnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De Hunnen volgen de Moezel naar het Westen en plunderen de steden Trier, Metz en Reims. Een andere coalitie-strijdmacht verwoest Keulen, Tongeren, Doornik, Kamerijk, Amiens en Beauvais.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De Visigoten onder leiding van koning Thorismund voeren een campagne tegen de Alanen ten noorden van de rivier de Loire en belegeren tevergeefs Orl&#233;ans.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De Gepiden en Ostrogoten komen in opstand tegen de Hunnen. Ardarik met de vorsten Theodomir, Valamir en Vidimir vormen in Pannoni&#235; (Transdanubi&#235;) een Gotische coalitie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De Visigoten onder leiding van koning Theodorik II onderdrukken in Hispania een opstand van benden Bagaudae in opdracht van Valentinianus III die het West-Romeinse Rijk terroriseren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Petronius Maximus wordt in Rome door Bourgondische hulptroepen vermoord terwijl hij de stad probeert te ontvluchten. Hij heeft slechts 70 dagen het West-Romeinse Rijk geregeerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Keizer Avitus wordt door de Senaat benoemd tot consul van het West-Romeinse Rijk. Hij treedt aan zonder medeconsul en accepteert de 'purperen mantel' als bekroning op zijn troonsbestijging.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Keizer Marcianus overlijdt in Constantinopel, na een regeringsperiode van bijna 7 jaar, aan een infectie aan de voeten (gangreen) die hij heeft opgelopen tijdens een religieuze reis.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De Vandalen gaan aan land in Campania (Zuid-Itali&#235;) en voeren een plunderveldtocht. Majorianus mobiliseert het leger en verslaat de indringers. Hun vloot met oorlogsbuit wordt aan de kust vernietigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 4 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Koning Vortigern verbrandt levend tijdens een belegering in Herefordshire (Wales). Romano-Britten onder bevel van Ambrosius Aurelianus verslaan de Britten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De Visigoten onder aanvoering van Alarik II vallen Zuid-Galli&#235; binnen en onderdrukken het verzet van de Gallo-Romeinse bevolking die door de Katholieke Kerk wordt gesteund.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;In deze tijd zijn de volkeren in de Lage Landen als volgt verdeeld:&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Caesarius volgt zijn oom Eon op als aartsbisschop van Arles (Zuid-Frankrijk). Hij introduceert religieuze hervormingen en sticht verschillende kloosters.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Koning Kavad I valt Osroene binnen en belegert de stad Edessa (Noord-Mesopotami&#235;).&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Keizer Anastasius I belegert opnieuw Amida (huidige Turkije) en laat een circumvallatielinie (verdedigingswerk) rondom de vestingstad aanbrengen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;De Armeens-Apostolische Kerk aanvaardt het monofysitisme. Zij verwerpt het concilie van Chalcedon en splitst zich af van de Byzantijnse Kerk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Koning Alarik II laat in Toulouse het wetboek 'Breviarium Alaricianum' samenstellen. Een afzonderlijke uitleg ('interpretatio') van een overzicht van Romeinse wetten en keizerlijke besluiten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Keizer Buretsu overlijdt zonder erfgenaam en wordt opgevolgd door Keitai. Tijdens zijn regeerperiode (507-531) onderdrukt hij een opstand in Japan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Keizer Anastasius I erkent Clovis I, koning van de Salische Franken, als heerser van Galli&#235;. Hij stuurt een Byzantijnse vloot (100 oorlogsschepen) naar Itali&#235; en voert een rooftocht langs de kust.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Clovis I ('Chlodovech') verenigt alle Frankische stammen en wordt de eerste katholieke koning die heerst over Galli&#235; (huidige Frankrijk en Belgi&#235;). Hij elimineert de laatste koningen ('hertogen') van de Salische- en Ripuarische Franken. Hiermee lijft hij officieel het gebied (Toxandri&#235;) ten westen van Rijn in bij het Frankische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Koning Theodorik de Grote be&#235;indigt de belegering van Arles. De stad wordt na een heldhaftig verzet van maanden door de Ostrogoten bevrijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De Friezen veroveren Utrecht en Dorestad. De steden worden gebruikt voor de handel met de Saksen en het Frankische achterland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Keizer Anastasios I breekt met de politiek van religieuze tolerantie en voert hervormingen door voor een pro-monofysitisch beleid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Vitalianus, Byzantijns generaal, komt in opstand tegen keizer Anastasius I. Hij krijgt in Thraci&#235; steun van de bevolking en verzamelt een expeditieleger. Dit zijn voornamelijk Hunnen en Bulgaren, voormalige 'foederatie' (bondgenoten) van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Paus Hormisdas (r. 514-523) volgt Symmachus op als de 52e paus van Rome. Tijdens zijn pontificaat verenigt hij de oosterse en westerse kerken, die sinds 484 door een schisma (religieuze scheiding) zijn verdeeld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Keizer Anastasius I verslaat bij Sycae (huidige Turkije) het rebellenleger onder leiding van Vitalianus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Koning Gundobad van de Bourgondi&#235;rs overlijdt na een regeerperiode van 30 jaar en wordt opgevolgd door zijn oudste zoon Sigismund.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;In Constantinopel wordt Flavius Anastasius Probus benoemd tot consul van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Justinus I sticht de Justiniaanse dynastie en benoemt zijn neef Flavius Petrus Sabbatius (latere Justinianus I) tot zijn persoonlijke adviseur. Hij neemt een deel van de regeringstaken op zich.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Keizer Justinus I wijst het monofysitische beleid van zijn voorgangers af. Er komt een einde aan het schisma (religieuze scheiding) tussen Rome en Constantinopel van 484.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Het koninkrijk van East Anglia wordt gesticht door de Angelsaksen. De graafschappen Norfolk en Suffolk worden samengevoegd. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Justinianus, toekomstig keizer van het Byzantijnse Rijk, wordt gekozen tot consul. Later benoemt zijn oom Justinus I hem tot opperbevelhebber van het leger in het Oosten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Perzische monniken smokkelen eitjes en larven van de zijdevlinder van China naar Constantinopel. In 'Morea' (Peloponnesos) wordt een bescheiden zijde-industrie gevestigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Johannes I volgt Hormisdas op als de 53e paus van Rome. Tijdens zijn pontificaat wordt hij in opdracht van koning Theodorik de Grote naar Constantinopel gestuurd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Koning Chlodomer laat Sigismund en zijn familie in Orl&#233;ans executeren. De Franken vallen Bourgondi&#235; binnen en veroveren de stad 'Augustodunum' (huidige Autun).&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Theodorik raakt in conflict met keizer Justinus I en laat Bo&#235;thius, die hem vele jaren trouw gediend heeft, in Pavia executeren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Koning Theodorik de Grote laat paus Johannes I arresteren na diens terugkeer uit Constantinopel. De vermoedelijk reeds door ziekte verzwakte Johannes overlijdt korte tijd later in de gevangenis.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Keizer Justinus I benoemt zijn neef Justinianus formeel tot mede-keizer en troonopvolger van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De stad Antiochi&#235; wordt opnieuw getroffen door een aardbeving.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Benedictus van Nursia sticht het klooster van Monte Cassino in Campagna. Hij schrijft de 'Regula Benedicti', een kloosterregel voor westerse monniken van de Benedictijnse Orde.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Tribonianus, Romeins jurist, wordt door de Senaat benoemd tot 'quaestor' en hoofdredacteur van de exegese van het oude Romeinse recht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Keizer Justinianus I begint met de vervolging van heidenen in Constantinopel. Het bezit van vele onschuldige burgers wordt geconfisqueerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Paus Bonifatius II overlijdt in Rome na een kortstondig ambtstermijn van twee jaar. Zijn lichaam wordt bijgezet in de Oude Sint-Pietersbasiliek.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Slag bij Tricameron: Belisarius verslaat opnieuw de Vandalen. Dit betekent het einde van het Vandaalse Rijk; de gebieden Sardini&#235;, Corsica en de Balearen worden door het Byzantijnse Rijk geannexeerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De 'codex repetitiae praelectiones', een herziende versie van de Codex Justinianus, komt uit.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Waarschijnlijk een vulkaanuitbarsting zorgt vanaf 535 voor enige jaren van extreme weersomstandigheden. Verantwoordelijk hiervoor is vulkanische activiteit op IJsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Belisarius trekt zonder tegenstand Rome binnen, het Gotische garnizoen (4.000 man) wordt uit de 'Eeuwige Stad' verdreven. Hij stuurt een dringend verzoek voor versterkingen naar Justinianus I.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Paus Vigilius (537 - 555) volgt Silverius op als de 59e paus van Rome, nadat hij wegens verraad door Belisarius is afgezet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Beleg van Rome: koning Witiges breekt na 374 dagen de belegering rondom Rome af en trekt zich ten noordoosten van de stad met het Gotische leger terug langs de Via Flaminia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Belisarius verzoekt de Venetianen hun havens open te stellen voor de aanvoer van voedsel en versterkingen van overzee voor het beleg van Ravenna.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Keizer Justinianus I doet Witiges een vredesvoorstel waarbij de river de Po als rijksgrens wordt geaccepteerd. Belisarius weigert echter dit verdrag te ondertekenen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Anicius Faustus Albinus Basilius wordt in Constantinopel door de Senaat gekozen tot laatste niet-keizerlijke consul van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Keizer Justinianus I schaft officieel het ambt van consul, de hoogste magistraat in het Byzantijnse Rijk, 'de facto' af.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Het koninkrijk Makuria (huidige Soedan) in het zuiden van Egypte wordt bekeerd tot het christendom. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De pest bereikt Brittanni&#235;, Ierland en Spanje.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Koning Theudebert I heerst over de provincies Vindelicia en Noricum (huidige Zuid-Duitsland). Hij trekt met een Frankisch leger over de Alpen en verovert de gebieden rond Veneti&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De Ostrogoten onder leiding van koning Totila nemen na een beleg van &#233;&#233;n jaar Rome in. De bevolking verlaat op zo'n 500 gijzelaars na, de verwoeste stad.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Gotische Oorlog: Belisarius herovert Rome en herstelt de verdedigingswerken. Het platteland is geteisterd door jaren oorlog, waarbij talloze duizenden burgers worden afgeslacht. De eens zo machtige steden &#8211; Napels en Milaan &#8211; liggen er vrijwel verlaten bij.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Keizer Justinianus I roept Belisarius opnieuw terug naar Constantinopel en benoemt zijn 'collega' generaal Narses tot opperbevelhebber van het Byzantijnse leger in Itali&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Gotische Oorlog: De Ostrogoten onder leiding van Totila belegeren Rome en weten de uitgehongerde stad door verraad opnieuw in te nemen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Keizer Justinianus I stuurt vanuit Constantinopel twee nestoriaanse monniken naar Centraal-Azi&#235; om de bevolking in het Oosten te bekeren tot het christendom. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Justinianus I dwingt paus Vigilius in een synode de 'Drie Hoofdstukken' te veroordelen. Dit vormt een religieuze breuk tussen de monofysieten en de nestorianen in het Midden-Oosten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Keizer Justinianus I stuurt een Byzantijns expeditieleger (2000 man) onder bevel van de bejaarde generaal Liberius naar Hispania. Hij verovert Cartagena en andere steden aan de zuidoostelijke kust.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Gotische Oorlog: Lucca wordt gedurende drie maanden belegerd door de Byzantijnen onder bevel van Narses. De Ostrogoten trekken zich terug naar het zuiden en hergroeperen zich in Campania.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Slag bij Volturnus: Het Byzantijnse leger (18.000 man) onder bevel van Narses verslaat de Franken en Alemannen aan de rivier de Volturno (Rocchetta a Volturno) in Zuid-Itali&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Het khanaat Rouran wordt verslagen door de G&#246;kt&#252;rken en ingelijfd bij het G&#246;kt&#252;rkse Rijk. De Avaren slaan op de vlucht naar het westen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Koning Chlotarius I van de Franken onderdrukt een opstand van de Saksen en de Th&#252;ringers. Hij legt ze een schatting van 500 runderen per jaar op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Constantinopel wordt getroffen door een aardbeving waarbij onder meer de Byzantijnse kathedraal Hagia Sophia ernstig wordt beschadigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Keizer Justinianus I laat de koepel van de Byzantijnse kathedraal Hagia Sophia repareren, nadat deze een jaar eerder is beschadigd door een aardbeving (zie: 557).&quot; : ([HOUR_0_23] == 5 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Na bijna een decade van rust aan de Donaugrens, trekken de Bulgaren, Kutriguren en Hunnen de bevroren Donau over en vallen de Balkan binnen. Ze voeren een plunderveldtocht in Thraci&#235; en Macedoni&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Koningin Brunhilde herstelt de oude Romeinse wegen in Austrasi&#235; (Frankrijk). Zij bouwt kerken en abdijen, en herorganiseert de koninklijke financi&#235;n in het koninkrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De Vikingen breiden hun heerschappij vanuit de streek van Uppsala verder uit over het huidige Zweden. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Keizer Mauricius beveelt het Byzantijnse leger hun winterkwartier op te slaan langs de Donau. Hij verlaagt door gebrek aan geld de soldij, waarna de troepen in opstand komen onder leiding van Phocas.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Columbanus komt in aanvaring met koningin Brunhilde van Austrasi&#235; en moet de Abdij van Luxeuil verlaten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Saebert (r. 604-616) volgt zijn vader Sledda op als koning van Essex. Volgens een beschrijving van Mellitus wordt het Angelsaksische koninkrijk voor het eerst genoemd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Een coalitie van Saksen en Friezen onder leiding van koning Audulf verslaat de Franken. Hij consolideert zijn heerschappij over de delta van de Rijn. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Cearl (r. 606-626) volgt zijn broer (of neef) Pybba op als koning van Mercia (Engeland).&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Prins-regent Shotoku geeft opdracht voor de bouw van het Horyu-ji tempelcomplex in Nara (Japan). De boeddhistische gebouwen (o.a. de 'kond&#333;') bestaan hoofdzakelijk uit hout. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Wijding van een zuil met standbeeld op het Forum Romanum aan keizer Phocas.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Pulakesin II (r. 609-642) volgt zijn oom Mangalesa op als koning van Chalukya (huidige India). Tijdens zijn bewind laat hij vele hindoe&#239;stische tempels bouwen in het Hoogland van Dekan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De Avaren &#8211; een oorlogszuchtig volk van Turks-Mongoolse oorsprong, afkomstig uit Centraal-Azi&#235; &#8211; dringen samen met de Slavische volkeren opnieuw de Balkan binnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Cynegils (r. 611-643) volgt zijn oom Ceolwulf op als koning ('bretwalda') van Wessex (Zuidwest-Engeland).&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Sac K'uk' (r. 612-615) volgt haar vader Pacal I op als koningin ('ahau') van de Maya stadstaat Palenque (Mexico).&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;In Andernach wordt een verdrag gesloten waarin de autonomie van Austrasi&#235; en de leidende rol van de Austrasische adel worden vastgelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Illyrische vluchtelingen verdreven uit Dalmatia (Kroati&#235;) door de invallen van de Avaren en de Slavische volkeren, stichten Ragusa (huidige Dubrovnik).&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Grote delen van de Balkan worden verwoest door de Avaren en de Slavische volkeren, die zich in groten getale vestigen in het huidige Bulgarije, Dalmati&#235;, Macedoni&#235; en delen van Griekenland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Koning Ethelbert van Kent overlijdt na een regeringsperiode van 26 jaar en wordt opgevolgd door zijn zoon Eadbald. Hij breekt met het christendom en trouwt zijn stiefmoeder volgens een oude traditie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Koning Chlotharius II benoemt Hugo (617-623) tot hofmeier van Austrasi&#235;. Hij is belast met de taak van de hofhouding en het beheer van de koninklijke goederen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Het eiland Chongming ontstaat uit de Jangtsekiang ('Blauwe Rivier') door de gestadige daling van het waterniveau. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;628) bestijgt de troon als koning van Ceylon. Tijdens zijn regering begint de Pallava-overheersing.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Vlissingen wordt voor het eerst vermeld. In het gebied stichten mensen een dorpskern met een bloeiende akkerbouw, veeteelt en vishandel. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Swinthila sticht de stad Olite om zich te weren tegen de opstandige Basken in Noord-Spanje. Dit volgens de 'Historia de regibus Gothorum, Vandalorum et Suevorum'. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Prins Shotoku overlijdt na een regentschap van 29 jaar. Tijdens zijn bewind stimuleert hij het boeddhisme in Japan en vaardigt een nieuwe constitutie uit.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Keizer Herakleios wordt tijdens vredesonderhandelingen met de Avaren, buiten de stadsmuren van Constantinopel in een hinderlaag gelokt. Hij weet echter te ontsnappen en trekt zich veilig terug achter de Lange Muren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;De Visigoten heroveren de Byzantijnse provincie Spania (Andalusi&#235;) na een bezetting van ruim 70 jaar. Alleen de eilandengroep de Balearen blijven een deel van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Cadwallon (625-634) volgt zijn vader Cadfan ap Iago op als koning van Gwynedd. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Keizer Herakleios sluit in Armeni&#235; een alliantie tegen de Perzen met de Chazaren, een strijdlustig Turks nomadenvolk, stammend uit het gebied van de Kaukasus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Slag bij Ninive: Keizer Herakleios trekt met een Byzantijns expeditieleger (50.000 man) Mesopotami&#235; binnen en verslaat de Perzen bij de ru&#239;nestad Ninive, nabij het huidige Mosoel (Irak). Het 'Ware Kruis' wordt van Kirkoek in triomf teruggevoerd naar Jeruzalem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Byzantijns-Perzische Oorlog: Keizer Herakleios stelt Khusro II, koning van Perzi&#235;, een ultimatum. Hij weigert zijn vredesvoorstel (o.a. teruggave van de veroverde gebieden) te accepteren. De Perzische edelen in Ctesiphon komen in opstand en nemen Khusro in zijn koninklijk paleis gevangen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Pepijn van Landen verliest zijn positie als hofmeier ('maior domus') van Austrasi&#235; en wordt door Dagobert I verbannen naar Orl&#233;ans.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Hormazd V (630-632) volgt Boran (dochter van Khusro II) op als koning ('sjah') van het Perzische Rijk. Hij onderhoudt diplomatieke betrekkingen met Constantinopel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Keizer Herakleios benoemt Cyrus tot patriarch van Alexandri&#235; en beveelt hem de Koptische Kerk te overreden het monotheletisme te aanvaarden. Hij krijgt de functie van gouverneur ('dioiketes') van Egypte en begint een grootscheepse vervolging tegen de Koptische christenen. Byzantijnse troepen plunderen kloosters en nemen weerspannige monniken gevangen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Eligius sticht het klooster van Solignac.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Osric belegert met zijn Angelsaksische troepen de vestingstad York. De belegering mislukt en Osric wordt gedood na een verrassingsuitval van Cadwallon. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Abt Adalgisel Grimo van Tholey maakt zijn testament op. Het is de oudstbekende schriftelijke bron uit het land tussen Rijn en Maas.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: Een Arabisch leger (20.000 man) onder leiding van Khalid ibn Walid verovert de Byzantijnse vestingstad Damascus (Syri&#235;) na een beleg van 6 maanden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Slag van al-Qadisiyah: Arabieren verslaan Perzen en veroveren Mesopotami&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Slag bij Maigh Rath: Koning Oswald van Northumbria stuurt Angelsaksische troepen naar Noord-Ierland om de invloed van de Schotten uit Dalriada in Ulster te onderdrukken. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De 12-jarige Heraklonas, zoon van Herakleios, verkrijgt door zijn moeders invloed de titel 'Augustus'. Dit brengt hem in rivaliteit met zijn oudere halfbroer Constantijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Koning Chintila overlijdt na een regeerperiode van 3 jaar en wordt opgevolgd door zijn zoon Tulga als heerser van het Visigotische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Clovis II (bijna 3 jaar oud) bestijgt als koning de troon van Neustri&#235; en Bourgondi&#235;. Hij wordt onder de hoede gesteld van Aega die als hofmeier Clovis begeleidt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Keizer Herakleios overlijdt in Constantinopel aan longoedeem (opeenhoping van vocht) na een regeerperiode van bijna 31 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zonen Constantijn III en Heraklonas.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De Pallava verslaan de Chalukya (Midden-India) en verwoesten Badami (Karnataka). Er volgt een periode van verwarring in het Chalukya Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Peroz II, zoon van Yazdagird III, de laatste Sassaniden koning van Perzi&#235;, zoekt zijn toevlucht bij de Tang-dynastie in China. Hij wordt aangesteld als gouverneur van Kanton. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De Arabieren veroveren Qazvin in het noordwesten van Perzi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: Alexandri&#235; &#8211; grootste stad van Egypte, een handelscentrum wellicht rijker dan Constantinopel zelf &#8211; wordt door de Byzantijnse vloot heroverd. Kort daarna weten de Arabieren de metropool weer in te nemen en beginnen met de bouw van een moslimvloot.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Keizer K&#333;toku voert hervormingen door naar Chinees model, de Taika-reformatie. Hij vormt een centrale regering en laat zichzelf uitroepen tot absoluut heerser. Voorts bepaalt het Taika-edict dat het land dat gebruikt wordt voor de verbouw van rijst &#8211; de voornaamste bron van rijkdom in Japan &#8211; toevalt aan de kroon, waarschijnlijk met het doel het te herverdelen onder de boeren. De bestuurlijke hervormingen gaan gepaard met de invoering van belasting, die dient te worden voldaan in de vorm van een deel van de oogst &#8211; meestal ongeveer 12 schoven rijst per hectare &#8211; of in de vorm van textiel, militaire dienst of arbeid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Kalief Oethman ibn Affan sticht de stad Djedda (Arabi&#235;) aan de Rode Zee. Hij vestigt een haven voor de islamitische pelgrims die de 'hadj' naar Mekka willen maken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Koning Sigibert II van Austrasi&#235; wordt door bisschop Remaclus geadviseerd om een dubbelklooster te vestigen in de Ardennen. Hij begint er de kerstening en sticht de abdij van Stavelot en Malmedy.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: Een Arabische invasievloot (1700 schepen) onder bevel van Moe'awija (latere kalief van de Omajjaden) verovert Cyprus. De moslims nemen na een korte belegering de hoofdstad Constantia in en plunderen de rest van het eiland. De Cyprioten worden gedwongen schatting ('jizya') te betalen en mogen hun eigen godsdienst behouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De Vikingen beheersen samen met de Gotlanders het hele Oostzeegebied, inclusief Finland, Koerland en Oost-Pruisen. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De hofmeier Grimoald sticht de abdij van Stavelot.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Arabische piraten voeren een plunderveldtocht op het eiland Sicili&#235;. De kustdorpen worden verwoest en vele inwoners worden gedood of tot slaaf gemaakt. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Keizer K&#333;toku stuurt een Japanse delegatie naar de Tang-dynastie (China). Tijdens de reis lijden sommige schepen schipbreuk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Keizer K&#333;toku van Japan overlijdt na een regeerperiode van 9 jaar en wordt opgevolgd door zijn oudere zuster Saimei.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Wu Zetian wordt de favoriete vrouw (concubine) van keizer Gao Zong en tevens keizerin van het Chinese Keizerrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Koning Peada van Mercia (Midlands) wordt met pasen vermoord, naar verluidt door de verraderlijke intriges van zijn echtgenote Ealhfl&#230;d (dochter van koning Oswiu van Northumbria).&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De kharidjieten zijn de eerste afsplitsing in de islam. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Ebroin volgt Erchinoald op als hofmeier van Neustri&#235;. Hij probeert tijdens zijn strenge bewind de machtspositie uit te breiden naar Austrasi&#235; en Bourgondi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 6 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: Keizer Constans II sluit een vredesverdrag met het Rashidun-kalifaat. Hij versterkt de rijksgrens in Anatoli&#235; en consolideert het Byzantijnse machtsvacu&#252;m in Armeni&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Na de dood van Cunibert volgt zijn minderjarige zoon Liutpert hem op als koning van de Longobarden onder regentschap van Ansprand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Koning Raginpert overlijdt en wordt opgevolgd door Liutpert die de troon opnieuw opeist (zie: 700). Hij wordt op zijn beurt in Pavia in opdracht van Aripert, zoon van Raginpert, in zijn bad gewurgd. Aripert II wordt als koning van de Longobarden gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Koning Ergica overlijdt na een regeerperiode van 15 jaar en wordt opgevolgd door zijn zoon Witiza. Hij wordt in Toledo gekroond tot koning van de Visigoten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Genmei wordt regentes van de 20-jarige keizer Monmu na het overlijden van ex-keizerin Jit&#333;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Koning Aldfrith van Northumbria overlijdt in Driffield (East Riding of Yorkshire) na een regeerperiode van bijna 20 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Eadwulf.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Al-Walid I laat op de zuidzijde van de Tempelberg in Jeruzalem de Al-Aqsamoskee bouwen. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Keizer Justinianus II laat in Constantinopel zijn voorgangers Leontios II en Tiberios II in het Hippodroom in het openbaar executeren. Hiermee herstelt hij zijn gezag in het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: De Omajjaden belegeren in Cappadoci&#235; de Byzantijnse vestingstad Tyana (huidige Turkije). Het beleg duurt tot in de winter van 708.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Keizerin Genmei voert in Japan het eerste offici&#235;le muntstelsel in. Koperen munten worden als betaalmiddel voor het eerst gebruikt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Nan Chao bezet de vorstendommen in de Mekongvallei. De stad Sawa (huidige Luang Prabang) wordt veroverd en bij het koninkrijk ingelijfd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De Ruiter van Madara wordt uitgehakt in de rotsen bij de stad Sjoemen (Bulgarije). Het monument stelt mogelijk Tervel voor, heerser ('khagan') van het Bulgaarse Rijk. (Waarschijnlijke datum.)&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Een Arabisch expeditieleger (7.000 man) onder aanvoering van Tariq ibn Zijad steekt de Straat van Gibraltar ('Jabal Tariq' = Berg van Tariq) over en valt Visigotisch Spanje binnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Toledo, de hoofdstad van de Visigoten, valt in handen van de&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De Arabieren veroveren grote delen van Al-Andalus (huidige Spanje) en verwoesten de stad M&#233;rida. Restanten van het Visigotische leger worden bij Segoyuala (Castili&#235; en Le&#243;n) vernietigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De Arabieren veroveren Lissabon (huidige Portugal), de stad groeit uit tot een belangrijk islamitisch handelscentrum. (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Kalief Al-Walid I overlijdt na een regeerperiode van 10 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn broer Suleiman ibn Abd al-Malik als heerser van het Omajjaden-kalifaat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Byzantijns-Bulgaarse oorlogen: Keizer Theodosios III sluit een vredesverdrag met Tervel, heerser ('khagan') van het Bulgaarse Rijk, met de bedoeling om zich te verzekeren van militaire steun tegen de Arabische dreiging in het Byzantijnse Rijk. De Bulgaren krijgen met een lakzegel officieel toegang handelsgoederen te verkopen in Constantinopel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Suleiman ibn Abd al-Malik overlijdt aan een ongeneeslijke ziekte na een regeerperiode van 2 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn neef Omar II als kalief van het Omajjaden-kalifaat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Ex-keizer Anastasios II leidt met steun van de Bulgaren een opstand tegen Leo III. Hij wordt echter verraden en gevangengenomen. Leo laat hem in het openbaar onthoofden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Theodo III wordt na een burgeroorlog hertog van Beieren. Hij herenigt het hertogdom en vestigt zijn residentie in Salzburg (huidige Oostenrijk).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Karel Martel onderwerpt een deel van de Friezen in het gebied ten westen van de Vlie (Zeeland, Holland en Utrecht).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Slag bij Toulouse: Een Arabisch leger uit Andalusi&#235; valt Aquitani&#235; binnen en belegert Toulouse. Na een belegering van 3 maanden wordt de stad ontzet door hertog Odo van Aquitani&#235; die een grote overwinning boekt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Koning Ine van Wessex voert een militaire campagne tegen Dumnonia en verovert het gebied tot aan de rivier de Hayle in het zuidwesten van Engeland. Tijdens zijn bewind breidt hij zijn macht verder uit met de gebieden Dorset en Somerset (latere Devon). In het oosten wordt Ine door de rivaliserende koninkrijken Sussex en Kent erkend als 'opperkoning'. Hij vestigt een nieuw bestuurscentrum in Winchester. (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Karel Martel reorganiseert de kerkelijke indeling in Austrasi&#235; en schenkt Willibrord het bisdom Utrecht. Begin van het Sticht Utrecht, het gebied waarover de bisschoppen hun macht uitoefenen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Kalief Yazid II overlijdt aan tuberculose na een regeerperiode van 4 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn broer Hisham als heerser van het Omajjaden-kalifaat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Karel Martel voert een campagne tegen Lantfrid van Allemanni&#235;, die sinds 710 het hertogdom als een min of meer onafhankelijk vorstendom regeert. Hij dwingt hem het Frankische gezag weer te erkennen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Koning Ine van Wessex treedt af na een regeerperiode van 38 jaar. Hij vertrekt voor een pelgrimage naar Rome en wordt opgevolgd door zijn zwager &#198;thelheard.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Wijding van de kerk van de Sint-Waltrudisabdij in Halle.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De Arabieren doen een poging om de bevolking van Transoxani&#235; (Centraal-Azi&#235;), waar velen tot de Nestoriaanse Kerk behoren, te dwingen zich tot de islam te bekeren, dit leidt tot een grote opstand. Chinese troepen van de Tang-dynastie proberen het gebied in te lijven bij het Chinese Keizerrijk. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Koning Osric van Northumbria overlijdt na een regeerperiode van 11 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn neef Ceolwulf.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Sino-Tibetaanse Vrede: Koning Trid&#233; Tsungtsen van Tibet en de opstandige T&#252;rgesh sluiten een vredesverdrag met de Chinese keizer Xuan Zong van de Tang-dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Koning &#198;thelbald van Mercia voert een campagne tegen Wessex. Hij valt Somerset binnen en weet tijdens zijn bewind de hegemonie te versterken in Kent. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Saintes wordt verwoest door Abdul Rahman Al Ghafiqi.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Kroonprins Constantijn, zoon van keizer Leo III, trouwt met een prinses van de Khazaren (Centraal-Azi&#235;). Het Byzantijnse Rijk profiteert ervan om een deel van de gebieden in Anatoli&#235; (huidige Turkije) in de oorlog tegen de Arabieren te heroveren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Slag aan de Boorne: De Franken onder leiding van Karel Martel ('de Strijdhamer') verslaan de Friezen en doden hun aanvoerder, koning Poppo. De Franken plunderen Friesland en vernietigen heidense heiligdommen. Het Friese Rijk houdt op te bestaan, waarbij het gebied ten westen van de Lauwers bij het Frankische Rijk wordt ingelijfd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De Franken onder leiding van Karel Martel ('de Strijdhamer') vallen Bourgondi&#235; binnen en onderdrukken een opstand van de adel. Hertog Eudes van Aquitani&#235; doet afstand van zijn titel en wordt opgevolgd door zijn zoon Hunold. Hij verzet zich tegen de status van vazalstaat onder Frankische heerschappij. Karel steekt met een legermacht de rivier de Loire over en verovert de hoofdstad Bordeaux.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Koning Aengus van de Picten verslaat het koninkrijk Dalriada (huidige Schotland) en verliest zijn onafhankelijkheid. Hij verovert de burcht Dunadd in een campagne tegen de Scotti.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Koning Ceolwulf van Northumbria doet afstand van de troon ten gunste van zijn neef Eadberht en vestigt zich (mogelijk vrijwillig) als monnik in het klooster van Lindisfarne. Tijdens zijn bewind ontstaat er een groeiende rivaliteit onder de Angelsaksische koningshuizen en vindt er een grote hervorming plaats van het Northumbrische muntenstelsel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De Franken onder aanvoering van Karel Martel ('de Strijdhamer') voeren een militaire campagne tegen de Saksen (in het huidige Westfalen).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Koning Favila van Asturi&#235; (Noord-Spanje) overlijdt volgens een legende door een aanval met een beer. Hij wordt opgevolgd door zijn zwager Alfons I.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Een grote aardbeving treft Constantinopel en omstreken. Hierbij wordt er veel schade aangericht aan de stadsmuren en gebouwen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Keizer Leo III overlijdt in Constantinopel aan oedeem (opeenhoping van vocht) na een regeerperiode van 24 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Constantijn V als heerser over het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Teodato Ipato (742&#8211;755) volgt zijn vader Orso Ipato op als doge van Veneti&#235; (noordoosten van Itali&#235;). Hij verplaatst de hoofdstad Heraclea naar Malamocco.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Koning &#198;thelbald van Mercia en Cuthred van Wessex voeren een veldtocht tegen de koninkrijken Gwynedd en Powys (huidige Wales).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De Barghawata, een Berberse stammenverbond, sticht in de omgeving van Rabat (huidige Marokko) een onafhankelijke islamitische staat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Karantani&#235; (huidige Oostenrijk) houdt op te bestaan als afzonderlijk koninkrijk en wordt ingelijfd bij het Frankische Rijk. De bevolking wordt in de loop van de jaren gekerstend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Halen door Robrecht van Haspengouw geschonken aan de Abdij van Sint-Truiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Byzantijns-Arabische Oorlog: Keizer Constantijn V vernietigt bij Cyprus de Arabische vloot (390 schepen). Hij herovert het strategisch gelegen eiland en herstelt de handelsroutes naar Constantinopel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Gundebold (748&#8211;760) wordt koning van Friesland. Hij verleent militaire bijstand aan Pepijn de Korte tijdens zijn veldtocht tegen de opstandige Saksen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Een zware aardbeving treft het Midden-Oosten. De steden Tiberias, Beet She'an en Pella worden grotendeels verwoest (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De Vikingen bezetten de Shetland- en de Orkney-eilanden (huidige Schotland). De eilanden worden door de kolonisatie het centrum van de Vikingbeschaving van Groot-Brittanni&#235;. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Pepijn de Korte, hofmeier van Austrasi&#235; en Neustri&#235;, zet met steun van de aristocratie de Merovingische marionettenkoning Childerik III af en dwingt hem in te treden in het klooster van Sint-Bertinus in Sint-Omaars. Hij laat zich in Soissons tot koning van de Franken kronen. Paus Zacharias stuurt zijn persoonlijke gezant Bonifatius, die &#8211; een ritus uit het Oude Testament weer tot leven roepend &#8211; Pepijn zalft tot Pepijn III en stichter van de Karolingse-dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Pepijn III stuurt Chrodegang, bisschop van Metz (hoofdstad van Austrasi&#235;), als gezant naar Rome ter ondersteuning van de paus (Stephanus II), die bedreigd wordt door de Longobarden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Koning Pepijn III verslaat de opstandige Saksen (huidige Nedersaksen). In Bourgondi&#235; wordt Pepijns halfbroer Grifo bij Maurienne gedood, wanneer hij de Alpen wil oversteken om zich bij de Longobarden aan te sluiten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Reconquista: Koning Alfons I van Asturi&#235; verovert de stad Le&#243;n op de Moren, en lijft deze in bij het koninkrijk Asturi&#235; (Noord-Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Koning Trid&#233; Tsungtsen van Tibet wordt vermoord bij een opstand van een aantal aristocratische families. Zijn minderjarige zoon Trisong Detsen volgt hem op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Koning Cuthred van Wessex overlijdt na een regeerperiode van 16-jaar. Hij wordt opgevolgd door Sigebert, een ver familielid van Cuthred.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Koning Alfons I ('de Katholieke') overlijdt in Cangas (huidige Spanje) na een regeerperiode van 18 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Fruela I als heerser van Asturi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Koning Eadberht van Northumbria doet afstand van de troon ten gunste van zijn zoon Oswulf. Hij trekt zich (mogelijk vrijwillig) terug in een klooster verbonden aan de kathedraal van York.&quot; : ([HOUR_0_23] == 7 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Byzantijns-Bulgaarse Oorlog: Keizer Constantijn V valt met een expeditieleger opnieuw het Bulgaarse Rijk binnen. Ondanks zijn overmacht wordt hij door de Bulgaren verslagen in de Rishkipas. Constantijn trekt zich terug en accepteert een vredesverdrag. De Byzantijnse Kerk begint met de missionering van de zuidelijke Slaven op de Balkan. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Koning Karel de Grote geeft opdracht tot de bouw van een Frankische vloot in Het Kanaal en andere verdedigingsactiviteiten tegen de Vikingen. Hij stuurt paus Leo III onder bescherming van een militaire escorte en een aantal bisschoppen terug naar Rome. Daar aangekomen legt Leo een reinigingseed af, die hem zal vrijspreken van meineed.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De Spaanse Mark, een bufferzone tussen de provincie Septimani&#235; en het Frankische Rijk, wordt uitgebreid met Pamplona en Navarra.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De Vikingen plunderen de abdij van Iona aan de westkust van Schotland. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Keizer Nikephoros I sluit een vredesverdrag ('Pax Nicephori') met Karel de Grote. Ze maken afspraken over hun gemeenschappelijke rijksgrens; zoals Dalmati&#235; en Veneto, de toekomstige republiek Veneti&#235;. Karel lijft het schiereiland Istri&#235; in bij het Frankische Rijk. Dit leidt tot spanningen en diplomatieke onrust.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Saich&#333; en K&#363;kai, Japanese boeddhistische monniken, vertrekken voor een religieuze missie naar China. Daar komen ze in aanraking met het esoterisch boeddhisme.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;In de ruiterij van de Franken wordt de mali&#235;nkolder deel van de verplichte standaarduitrusting.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Keizer Kammu overlijdt na een regeerperiode van 25 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Heizei als de 51e keizer van Japan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Koning Coenwulf van Mercia neemt het koningschap van Kent op zich. Hij herstelt de hegemonie en lijft het koninkrijk in bij Mercia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Gudfred verwoest de handelsnederzetting Rerik (huidige Mecklenburg-Voor-Pommeren) en bevordert de vestiging van handelaren in de nieuwe Vikingnederzetting Hedeby (Denemarken).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Een Byzantijnse vloot valt de Frankische haven Comacchio (ten zuiden van Veneti&#235;), gelegen aan de toenmalige Po-monding, aan, maar wordt vernietigend verslagen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Al-Chwarizmi, Perzisch geleerde en astroloog, begint rond dit jaar boeken over rekenkundige en wiskundige vergelijkingen te schrijven. Hij geldt als de bedenker van de algebra (al-djabr).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Keizer Karel de Grote inspecteert zijn bescheiden vloot in Gent en Boulogne. Hij sluit een vredesverdrag met de Denen, de rivier de Eider wordt als rijksgrens bevestigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Het Angelsaksische koninkrijk Essex (inclusief Londen) komt onder heerschappij van Mercia en wordt omgevormd tot een hertogdom.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Slag bij Versinikia: De Bulgaren onder leiding van Kroem, heerser ('khan') van het Bulgaarse Rijk, verslaan het Byzantijnse leger (26.000 man) in de omgeving van Adrianopel (huidige Turkije).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Eerste vermeldingen van Huissen, Olsene, Oostende, Thommen en Zomergem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Koning Egbert van Wessex verwoest het westelijke gebied van het Britse koninkrijk Dumnonia, het huidige Cornwall (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De Franken onder leiding van Pepijn I van Aquitani&#235; verslaan in twee campagnes de opstandige Basken in Gascogne (noordelijk van de Pyrenee&#235;n). (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De Vikingen voeren een rooftocht langs de rivier de Elbe en plunderen verschillende handelsnederzettingen in Saksen. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Bretagne wordt onderworpen door de Franken en komt onder het bestuur van Lodewijk I. Aan de kust ontstaan bloeiende centra voor handel en nijverheid. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Keizer Lodewijk I ('de Vrome') treedt in Aken in het huwelijk met Judith van Beieren. Zij is de tweede vrouw van Lodewijk en keizer-gemalin van het Heilige Roomse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Aznar I, graaf van Arag&#243;n, wordt afgezet en verdreven. Hij krijgt in ruil voor zijn trouw aan de Frankische vorsten de graafschappen Urgell en Cerdanya toegewezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Koning Coenwulf van Mercia overlijdt na een regeerperiode van 25 jaar en wordt opgevolgd door zijn broer Ceolwulf I. Hij heerst ook over de Angelsaksische koninkrijken Kent en East Anglia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Vorst Varaz-Trdat van Kaukasisch Albani&#235; wordt vermoord. Hierdoor komt er een einde aan het Albanese vorstendom.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Lotharius I, oudste zoon van Lodewijk I ('de Vrome'), hervormt het bestuur in zijn Frankische koninkrijk en wordt in Rome door paus Paschalis I opnieuw tot medekeizer gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;&#205;nigo &#205;&#241;iguez Arista, Frankische markgraaf, komt met steun van het kalifaat C&#243;rdoba in opstand tegen het Frankische Rijk. Hij wordt in Pamplona uitgeroepen tot koning van Navarra (huidige Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Keizer Lotharius I, de oudste zoon van Lodewijk de Vrome, richt in Pavia een school voor retorica op: het begin van de universiteit van Pavia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Prins Ethelwulf, zoon van koning Egbert van Wessex, verovert Kent en wordt daar koning onder het oppergezag van zijn vader. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Beleg van Syracuse: De Arabieren onder leiding van Asad ibn al-Furat belegeren met steun van het opstandige Byzantijnse leger van Euphemius de vestingstad Syracuse.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Beleg van Syracuse: Het Arabische leger onder leiding van Asad ibn al-Furat breekt vanwege een voedseltekort de belegering van de vestingstad Syracuse af. Hij overlijdt kort daarna aan de pest en de Arabieren moeten zich terugtrekken naar Mineo in het zuidoosten van Sicili&#235;, waar het Byzantijns kasteel na een belegering van drie dagen wordt ingenomen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Keizer Micha&#235;l II overlijdt in Constantinopel na een regeerperiode van ruim 8 jaar en wordt opgevolgd door zijn zoon Theophilos als heerser van het Byzantijnse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De Vikingen trekken verder Rusland binnen; ze varen oostelijk richting het Ladogameer en plunderen binnenwater-havens. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Nomino&#235;, Bretonse edelman, wordt op de landdag in Ingelheim (Rijnland-Palts) door keizer Lodewijk I ('de Vrome') tot koninklijk gezant voor Bretagne benoemd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Keizer Theophilos vaardigt, onder invloed van zijn hofgeestelijken, een edict uit tegen de verering van iconen. In het Byzantijnse Rijk wordt het aanbidden van de afbeeldingen streng verboden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Lodewijk I wordt door een synode (onder voorzitterschap van aartsbisschop Ebbo) in de kerk van Soissons afgezet. Hij moet in Compi&#232;gne een openbare schuldbekentenis doen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Het Osebergschip, een Vikingschip, wordt voor een begrafenis bijgezet in een grafheuvel nabij T&#248;nsberg (huidige Noorwegen). In het schip liggen twee edelvrouwen met hun persoonlijke bezittingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Tijdens de bijeenkomst worden belangrijke aanhangers van Lotharius I, oudste zoon van Lodewijk, die de opstand tegen hem gesteund hebben uit hun ambt gezet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De Vikingen plunderen Antwerpen en Witla, gelegen aan de monding van de Maas. Beide handelsplaatsen ('emporium') worden platgebrand. (Volgens de 'Annales Fuldenses')&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Bernhard van Septimani&#235; wordt door keizer Lodewijk I ('de Vrome') benoemd tot graaf van Carcassonne (Zuid-Frankrijk).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Gezanten van de Deense Viking koning Horik I eisen de overdracht van de Frankische gebieden van de Friezen en de Abodriten (Noord-Duitsland). Dit wordt door Lodewijk I geweigerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Lodewijk I benoemt Gerard van Auvergne en Renaud van Herbauges tot graaf van Auvergne en Poitiers.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Kenneth I wordt heerser over het koninkrijk Dalriada in de westelijke Schotse Hooglanden. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Koning &#205;nigo &#205;&#241;iguez Arista raakt tijdens gevechten tegen de Vikingen verlamd. Hij benoemt zijn zoon Garc&#237;a &#205;&#241;iguez als regent om Navarra (huidige Spanje) te besturen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Karel de Kale treedt in Quierzy (huidige Hauts-de-France) in het huwelijk met de 12-jarige Ermentrudis, dochter van graaf Odo van Orl&#233;ans.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Vikingen uit Noorwegen verwoesten de stad Nantes, gelegen aan de rivier de Loire. De plaatselijke bisschop en vele inwoners worden tijdens het feest van Johannes de Doper afgeslacht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Koning Merfyn Frych van Gwynedd overlijdt en wordt opgevolgd door zijn zoon Rhodri Mawr ('de Grote'). Tijdens zijn bewind weet hij Wales bijna volledig onder zijn bestuur te krijgen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Johannes Scotus, Iers theoloog, verhuist op uitnodiging van Karel de Kale naar Frankrijk en krijgt in Parijs de leiding over de Paleisschool, gesticht door Karel de Grote. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De Mozaraben, Spaanse christenen die leven onder moslim-dominantie, proberen tevergeefs de stad Le&#243;n in Al-Andalus (huidige Spanje) te bezetten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Verdrag van Reims: Vredesverdrag tussen het Frankische Rijk en het emiraat Cordoba.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Aartsbisschop Wenilo van Sens zalft en kroont Karel de Kale, de zoon van Lodewijk de Vrome, in Orl&#233;ans.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Raymond I van Toulouse wordt vanwege zijn militaire steun aan koning Karel de Kale benoemd tot graaf van Rouergue en Quercy.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Koning Ramiro I overlijdt na een regeerperiode van 8 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Ordo&#241;o I als heerser van Asturi&#235; (Noord-Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Vikingen vanuit Denemarken onder leiding van Rorik varen de rivier de Theems op en plunderen de steden Canterbury en Londen. Ethelwulf verslaat hen met een Angelsaksisch leger bij 'Oakly of Ockly'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Koning Pepijn II van Aquitani&#235; wordt door de Frankische adel afgezet. Hij wordt gevangengenomen en opgesloten in de Sint-Medardusabdij bij Soissons (Noord-Frankrijk).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Vikingen varen de rivier de Loire op en bedreigen de stad Tours in het West-Frankische Rijk. Zij verwoesten het benedictijnse klooster van Saint-Florent-le-Vieil.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Koning Ethelwulf van Wessex stuurt twee van zijn jongste zoons Alfred en Ethelred op een pelgrimsreis naar Rome. Aldaar worden ze op audi&#235;ntie door paus Leo IV ontboden en ontvangen het vormsel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Lotharius II treedt in het huwelijk met Theutberga, een dochter van de Frankische edelman Boso van Arles, die verscheidene bezittingen heeft in het westen van Zwitserland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Karel de Kale schenkt Erispo&#235;, heerser (hertog) van Bretagne, het Frankische graafschap Maine in ruil voor een bondgenootschap tegen de Vikingen. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Viking-hoofdman Rorik verovert het Deense gebied ten noorden van de rivier de Eider tot de Schlei bij Hedeby. Hij moet vanwege rivaliserende Viking-aanvallen in Friesland terugkeren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Koning Kenneth I van Schotland overlijdt aan een tumor na een regeerperiode van 15 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn halfbroer Donald I als heerser van Alba (huidige Schotland).&quot; : ([HOUR_0_23] == 8 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Koning Ordo&#241;o I van Asturi&#235; wint een veldslag tegen de Moren nabij de stad Albelda (Noord-Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De 6-jarige Lodewijk IV ('het Kind'), een zoon van voormalig keizer Arnulf van Karinthi&#235;, wordt in Forchheim (huidige Beieren) met steun van de adel tot koning van het Oost-Frankische Rijk gekroond. Hij wordt erkend als heerser van Lotharingen en benoemd Radbod, aartsbisschop van Trier, tot zijn kanselier. Hij krijgt het recht op een munt en het instellen van douanerechten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Brixen wordt gesticht, en is daarmee de oudste stad van Tirol.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Koning Berengarius I verslaat zijn rivaal Lodewijk III ('de Blinde'). Lodewijk wordt afgezet als heerser van Itali&#235; en gedwongen terug te keren naar Provence.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Koning Berengarius I vaardigt concessies en privileges uit voor de Lombardische adel en kloosters. De abdij van Bobbio in de streek Emilia-Romagna (Noord-Itali&#235;) krijgt privileges om de bibliotheek verder uit te breiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Koning Constantijn II verslaat een invasieleger van de Vikingen in de omgeving van Scone. Hierdoor worden de plunder- en veroveringstochten minder in Schotland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Koning Fort&#250;n Garc&#233;s van Pamplona wordt na een regeerperiode van 23 jaar door een staatsgreep afgezet. Hij wordt vervangen door Sancho I en ge&#239;nstalleerd als heerser van Navarra (Noord-Spanje).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Eerste schriftelijke vermelding van Oedelem (huidige Belgi&#235;).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Zolt&#225;n volgt zijn vader &#193;rp&#225;d op als heerser van de Magyaren. Zijn leiderschap heeft weinig te betekenen, omdat de werkelijke macht bij de stamhoofden ligt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De Magyaren voeren een plunderveldtocht in Th&#252;ringen en Saksen. Een Oost-Frankisch leger wordt bij Eisenach (huidige Duitsland) vernietigend verslagen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Willem I ('de Vrome') roept zichzelf uit tot hertog van Aquitani&#235;. Hij sticht tevens een benedictijnerklooster, de abdij van Cluny (gelegen tussen Dijon en Lyon).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Slag bij Tettenhall: Koning Eduard de Oudere verslaat bij Wednesfield (West Midlands) met een Angelsaksisch leger (ondersteund door strijdkrachten van Mercia) de plunderende Danelaw Vikingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Rudolf de Rechtsbrenger verslaat de Viking Rollo bij Chartres.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Eerste schriftelijke vermelding van Oxford. (volgens de Angelsaksische kroniek)&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Arnulf I, hertog van Beieren, verslaat de Hongaren vernietigend in een slag nabij de Donau. Hij sluit een vredesverdrag waardoor de Hongaarse invallen in Beieren voor langere tijd gestaakt worden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Everhard III, de jongere broer van koning Koenraad I, wordt benoemd tot markgraaf van het hertogdom Franken (een stamhertogdom van het Oost-Frankische Rijk).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De Magyaren onder leiding van Zolt&#225;n, een zoon van voormalig heerser &#193;rp&#225;d, voeren een plundertocht in Franconi&#235; en Saksen. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Koning Anarawd ap Rhodi overlijdt na een regeerperiode van 38 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn oudste zoon Idwal Foel als heerser van Gwynedd (Wales).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Koning Koenraad I laat graaf Erchanger vanwege hoogverraad vermoorden. Hierdoor verwerft Burchard II zijn bezittingen en wordt hij erkend als hertog van Zwaben.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Stichting van de Goryeo-dynastie (918 &#8211; 1392) in Korea. Het koninkrijk (een vazalstaat van het Chinese Keizerrijk) maakt Kaes&#335;ng tot de nieuwe hoofdstad.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De Magyaren voeren een plundertocht in Lotharingen. Koning Karel III ('de Eenvoudige') roept de West-Frankische edelen op hem te hulp te komen, maar deze weigeren. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Igor I, heerser ('knjaz') van het Kievse Rijk, raakt opnieuw in conflict met de Petsjenegen en begint een oorlog met hen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Pavle Branovi&#263;, heerser (groot&#382;upan) van Servi&#235;, wordt na een regeerperiode van 4 jaar in opdracht van tsaar Simeon I van Bulgarije vermoord. Hij wordt opgevolgd door Zaharija Prvoslavljevi&#263;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Robert I (een broer van voormalig koning Odo I) wordt in Reims tot heerser gekroond van het West-Frankische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Slag bij Soissons: Koning Robert I sneuvelt en het Frankische leger onder bevel van Karel III ('de Eenvoudige') wordt bij Soissons (huidige Hauts-de-France) verslagen. Rudolf, een schoonzoon van Robert, wordt door de edelen gekozen tot koning van het West-Frankische Rijk. Karel wordt door Herbert II van Vermandois gevangengenomen. Lotharingen, een bondgenoot (vazal) van Karel, wordt ingelijfd door het Oost-Frankische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Hertog Tomislav I verenigt de hertogdommen Pannoni&#235; en Dalmati&#235;. Hij wordt door een pauselijke legaat van paus Johannes X gekroond tot koning van Kroati&#235;. (waarschijnlijke datum)&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Wenceslaus de Heilige, hertog van Bohemen, laat zijn moeder Drahom&#237;ra (die tevens regentes is) verbannen. Het hertogdom wordt onder de protectie van het Oost-Frankische Rijk geplaatst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De Magyaren zijn op rooftocht in Beieren. Ze belegeren Augsburg en plunderen daarna Sankt Gallen en Konstanz. Ze nemen duizenden vrouwen en kinderen gevangen, die als slaven worden afgevoerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Herbert II van Vermandois haalt Karel III ('de Eenvoudige') uit gevangenschap om met Rollo ('de Noorman') te onderhandelen en druk uit te oefenen op koning Rudolf I.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Giselbert II volgt Everhard III van Franken op als hertog van Lotharingen. Hij treedt in het huwelijk met Gerberga van Saksen, een dochter van koning Hendrik I ('de Vogelaar').&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Koning Sancho I Ord&#243;&#241;ez van Galici&#235; overlijdt na een regeerperiode van 3 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn broer Alfons IV die het koninkrijk herenigt met Le&#243;n.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Gozelo, graaf van de Ardennengouw, treedt in het huwelijk met Uda van Metz. Zij is een dochter van graaf Gerard van de Metzgau.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Eerste schriftelijke vermelding van Kaprun (huidige Oostenrijk).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Pietro II Candiano wordt verkozen tot doge van Veneti&#235; en begint een handelsblokkade tegen Istri&#235;. Na een diplomatiek incident met de Kerkelijke Staat laat hij de stad Comacchio verwoesten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Adalolf overlijdt en wordt opgevolgd door zijn broer Arnulf I, graaf van Vlaanderen. Hij annexeert de graafschappen Terwaan en Boulogne, met voorbijgaan aan de rechten van zijn minderjarige neefjes.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Koning Hendrik I ('de Vogelaar') voert een veldtocht in het noorden en verslaat de Deense Vikingen in Denemarken. Hij verovert de handelsnederzetting Hedeby (huidige Sleeswijk-Holstein).&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Abd al-Rahman III van C&#243;rdoba sluit een niet-aanvalsverdrag met Ramiro II van Le&#243;n. Le&#243;n belooft geen steun te verlenen aan de vijanden van abd al-Rahman.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Herman Billung wordt voor zijn bewezen diensten door Otto I benoemd tot markgraaf van Saksen. Hij krijgt het bestuur over een groot deel van noordelijk Duitsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Generaal Kieu Cong Tien doodt gouverneur-heerser Duong Dinh Nge en neemt de macht in Vietnam over.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Slag op de Bach Dang: De Vietnamese generaal Ngo Quyen verslaat de Han en kroont zichzelf tot koning. Hiermee wordt ook 'de jure' de Chinese overheersing van Vietnam be&#235;indigd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De vulkaan Eldgj&#225; op IJsland barst uit.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Hugo de Grote, Herbert II van Vermandois en Willem I van Normandi&#235; komen in opstand tegen koning Lodewijk IV en erkennen Otto I in zijn plaats als koning.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Edmund verjaagt Erik, de Noorse vorst van Northumbria, uit Jorvik.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Arnulf I van Vlaanderen nodigt Willem Langzwaard van Normandi&#235; uit voor vredesonderhandelingen, maar laat hem daarna door zijn gevolg vermoorden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Koning Constantijn II van Schotland doet afstand van de troon en wordt monnik. Hij wordt opgevolgd door zijn neef Malcolm I&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Igor van Kiev trekt opnieuw naar Constantinopel om handelsvoordelen af te dwingen. Er komt een nieuw verdrag tussen Byzantium en Kiev, maar naar verluidt minder gunstig voor Kiev dan het vorige.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Koning Lodewijk IV valt Normandi&#235; binnen, maar wordt bij de rivier de Dives verslagen. Hij wordt gevangen genomen en uitgeleverd aan Hugo de Grote. Ter compensatie wordt Laon aan hem overgedragen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Albert I ('de Vrome') wordt door koning Lodewijk IV benoemd tot graaf van Vermandois in het noorden van Frankrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Eerste schriftelijke vermelding van Olst. Koning Otto I ('de Grote') bevestigt het klooster Essen dan in het bezit van onder andere hoven te Olst en Archem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Koning Otto I ('de Grote') geeft aan de bisschoppen meer macht terug. Hij geeft de bisschoppen adellijke rechten, hierdoor ontstaat het Rijkskerkenstelsel (ofwel het 'Ottoonse Stelsel'). De bisschoppen krijgen het recht om Otto te assisteren met het bestuur van het Oost-Frankische Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Fulcran van Lod&#232;ve wordt benoemd tot bisschop van Lod&#232;ve.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Hendrik I, hertog van Beieren, valt West-Hongarije binnen. Hij neemt tijdens een plunderveldtocht veel goederen in beslag en vergroot zijn hertogdom tegen de Hongaren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Koning Berengarius II begint een militaire campagne in het noordwesten van Itali&#235; en verovert Liguri&#235;. Hij reorganiseert de gebieden ten zuiden van de rivier de Po en verdeelt ze in drie nieuwe marken (grensgebieden). In het westen ontstaat het markgraafschap West-Liguri&#235; en het markgraafschap Turijn. In het oosten wordt het markgraafschap Oost-Liguri&#235; gesticht. Het laatste genoemde omvat het gebied tussen de steden Genua, Parma en Piacenza. Berengarius versterkt de kust van Liguri&#235; met forten om plunderaanvallen van de Saracenen vanaf zee beter te kunnen weerstaan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Hendrik I, hertog van Beieren, wordt door zijn oudere broer Otto I beloont met de markgraafschappen van Verona en Aquileia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Eerste schriftelijke vermeldingen van Ankeveen, Eck, G&#246;ttingen en Loenen aan de Vecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Emir Hassan al-Kalbi, stichter van de islamitische dynastie van de Kalbiden, overlijdt na een regeerperiode van 6 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn zoon Ahmad ibn Hasan as heerser van Sicili&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Koning Edred overlijdt in Frome kinderloos na een regeerperiode van 9 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn 14-jarige neef Edwy ('the All-Fair') als heerser van England.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Koning Ordo&#241;o III overlijdt in Zamora na een regeerperiode van 5 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn halfbroer Sancho I ('de Vette') als heerser van Le&#243;n.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Reinier III ('Langhals'), graaf van de Henegouwen, wordt verslagen door aartsbisschop Bruno de Grote en verbannen. De Henegouw wordt gesplitst in de graafschappen Bergen en Valencijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Graaf Fulco II ('de Goede') overlijdt en wordt opgevolgd door zijn 20-jarige zoon Godfried I. Hij zet de expansiepolitiek van zijn vader voort en richt zich op de overheersing van Nantes in Bretagne.&quot; : ([HOUR_0_23] == 9 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Aymon I, hertog van Bourbon, overlijdt en wordt opgevolgd door zijn zoon Archimbald I ('de Moedige'). Hij wordt tevens de beschermheer van de monniken van de priorij van Sauvigny.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De Viking Leif Eriksson landt in Noord-Amerika en zet voet op Helluland, Markland en Vinland. (jaartal bij benadering)&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Stefanus wordt door paus Silvester II erkend als eerste koning van Hongarije. (of 25 december 1000)&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Ethelred II ('de Onberadene') betaald tribuut (of Danegeld) aan koning Sven I ('Vorkbaard'). Hij koopt hem af met een betaling van 24.000 pond aan zilver om de Viking-aanvallen tegen te houden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Koning Rudolf III van Bourgondi&#235; schenkt Humbert I ('Withand') het hertogdom Aosta. Hij wordt de eerste graaf van het Huis van Savoye.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Robert de Vrome annexeert het hertogdom Bourgondi&#235; bij de Franse kroon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Dirk III (de 'Jeruzalemganger'), graaf van West-Frisia, die tot nog toe wordt geleid door zijn moeder Lutgardis van Luxemburg als regentes, mag zelfstandig het graafschap gaan besturen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Liudolf van Brunswijk, een Saksische graaf en edelman, krijgt zeggenschap over de Friese gouwen Zuidergo, Oostergo en Westergo, die gezamenlijk het graafschap Midden-Friesland vormen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Koning Ethelred II ('de Onberadene') betaalt de Deense Vikingen een bedrag van 36.000 pond zilver (Danegeld) om verdere invasies in Engeland te stoppen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Bruno van Querfurt, een Duitse missionaris en aartsbisschop, vertrekt met 18 metgezellen op een missie om het christendom onder de Pruisische bevolking te verspreiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De Viking Thorkell de Lange valt Engeland binnen en weet een record Denengeld te bedingen voor zijn aftocht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Ferdowsi, een Perzische dichter en schrijver, voltooid zijn boekwerk 'Sjahnama' ('Boek der Koningen'). De dichtbundel wordt beschouwd als een nationaal epos van de Iraanse cultuur.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Koning Hendrik II ('de Heilige') schenkt het hertogdom van Karinthi&#235; (inclusief het markgraafschap Verona) aan Adalbero van Eppenstein na het overlijden van hertog Koenraad I.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Godfried I ('de Kinderloze') wordt door Hendrik II ('de Heilige') als hertog van Neder-Lotharingen aangesteld. Dit vanwege om het westen van het Duitse rijk tegen Frankrijk te beschermen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De Al-Hakimmoskee in Ca&#239;ro wordt voltooid in opdracht van kalief Al-Hakim bi-Amr Allah.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Watersnood van 1014: De Engelse kust, Vlaanderen en Zeeland worden getroffen door een watersnoodramp. Vooral Walcheren wordt zwaar getroffen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De Sint-Bartolome&#252;skerk in Luik wordt door prins-bisschop Balderik van Loon en aartsbisschop Heribert van Keulen ingewijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Keizer Sanjo doet afstand van de troon na een regeerperiode van 5 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn 7-jarige neef Go-Ichijo als de 68e keizer van Japan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De Dom van Utrecht wordt door een brand verwoest. Bisschop Adelbold II laat de kerk herbouwen, dit geeft hem erkenning als de bouwheer van de 'Dom van Adelbold'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Tijdens de Rijksdag van Nijmegen worden Otto van Hammerstein en zijn vrouw Ermgard van Verdun ge&#235;xcommuniceerd, omdat ze weigeren hun huwelijk te laten ontbinden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Airlangga, een Balineese vorst, wordt heerser van Mataram ('Medang') op Midden-Java. Hij maakt plannen om geheel Java (huidige Indonesi&#235;) te herenigen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Graaf Dodiko overlijdt zonder opvolger en laat zijn bezittingen na aan het bisdom Paderborn (huidige Duitsland).&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Gerard I ('de Vlaming') krijgt ter compensatie het gebied Wassenberg geschonken door Hendrik II ('de Heilige'), wat later zal uitgroeien tot het graafschap Gelre.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Stichting van de Abdij van Sint-Winoksbergen (of 'Sint-Winok') door Boudewijn IV ('met de Baard'), graaf van Vlaanderen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De nieuwe Dom van Utrecht, de zogenaamde Dom van Adelbold, wordt ingewijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Keizer Hendrik II wijst het graafschap Drente toe aan Bisschop Adelbold II van Utrecht. Begin van het wereldlijk Sticht Utrecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Keizer Basileios II ('de Bulgarendoder') overlijdt kinderloos in Constantinopel na een regeerperiode van bijna 50 jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn jongere broer en medeheerser Constantijn VIII als keizer van het Byzantijnse Rijk. Constantijn stelt de invasie van Sicili&#235; uit en stuurt het Byzantijnse expeditieleger (ruim 30.000 man) onder bevel van generaal Basileios Boioannes om de belegering van Capua te ondersteunen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Adelbold II, bisschop van Utrecht, krijgt het graafschap Teisterbant (huidige Neder-Betuwe).&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Bernold (of 'Bernulf') wordt door Koenraad II ('de Sali&#235;r') benoemd tot bisschop van Utrecht. Onder Bernold bereikt het wereldlijk gezag van het bisdom van Utrecht zijn grootste omvang.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De 9-jarige Hendrik III ('de Vrome'), de enige zoon van keizer Koenraad II ('de Sali&#235;r'), wordt in de Dom van Aken door aartsbisschop Pilgrim tot medekoning van Duitsland gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Graaf Garc&#237;a II wordt vermoord tijdens een bruiloft en wordt opgevolgd door zijn zwager, koning Sancho III. Hij erft het graafschap Castili&#235; en verdeelt het rijk in Aragon, Castili&#235; en Navarra.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Al-Biruni, een Perzische wiskundige en geleerde, schrijft 'Kitab ta'rikh al-Hind', een boek over India. Hij bestudeert het hindoe&#239;sme en de filosofie van het geloof (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Koning Robert II ('de Vrome') overlijdt in Melun na een regeerperiode van 35 jaar en wordt opgevolgd door zijn 23-jarige zoon Hendrik I als heerser van Frankrijk. Hendriks moeder Constance van Arles geeft haar voorkeur aan haar derde zoon Robert I, als opvolger van de troon. Met militaire steun van graaf Odo II begint Constance een burgeroorlog. In ruil voor zijn aangeboden diensten, krijgt Odo het graafschap Sens en kan zo zijn bezittingen in Midden-Frankrijk en Chanpagne uitbreiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Koenraad II ('de Sali&#235;r') valt met een Duits leger Champagne binnen en verwoest het land. Odo II (of 'Eudes') wordt gedwongen een vredesverdrag te accepteren en moet zweren Bourgondi&#235; te verlaten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Hertog Old&#345;ich van Bohemen wordt door Koenraad II gevangengenomen en afgezet. Zijn broer Jarom&#237;r komt terug aan de macht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Een Pisan en Genovese vloot vallen met succes B&#244;ne (huidige Annaba) aan (gelegen aan de kust van de Maghreb bij Tunesi&#235;). De stad wordt voor een jaar bezet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Keizer Koenraad II ('de Sali&#235;r') verleent de havenstad Koper (huidige Sloveni&#235;) stadsrechten en een zekere mate van zelfbestuur binnen het Heilige Roomse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Een Arabisch expeditieleger valt Sicili&#235; binnen en neemt Palermo in. Maar de Arabieren slagen er niet in het eiland volledig te veroveren (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Togrul Beg begint de opbouw van het rijk der Seltsjoeken. Hij plundert Ghazni.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Liudolf I (of 'Brunswijk'), heerser van Midden-Friesland, overlijdt tijdens een reis (vergezeld door keizer Koenraad II) naar Itali&#235;. Hij wordt opgevolgd door zijn 14-jarige zoon Bruno II.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Hertog Casimir ('de Restaurator') herbouwt het verwoeste gebied van Groot en Klein-Polen. Hij verplaatst Gniezno (na plunderingen een smeulende ru&#239;ne), de oude hoofdstad van de Polanen, naar Krakau.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Keizer Hendrik III schenkt het graafschap Haspinga aan de Sint-Lambertuskathedraal (Luik). In feite komt het daarmee aan het prinsbisdom Luik.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;4 mei &#8211; Slag bij Monte Maggiore: De in opstand gekomen Zuid-Italiaanse Normandi&#235;rs onder Willem met de IJzeren Arm verslaan de Byzantijnen onder Michael Doukeianos.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Keizer Michael V tracht zich te ontdoen van keizerin Zo&#235;, zijn adoptiefmoeder, die al sinds 1028 via haar echtgenoten regeert, door haar en haar zuster Theodora in een klooster te zenden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De Seltsjoeken onder leiding van sultan Togrul Beg verdrijven de Ogoezen uit Khorasan en veroveren Qazvin (huidige Iran). Ze worden de nieuwe heersers van de Ziyariden (waarschijnlijke datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Anawrhata sticht Pagan, het eerste Birmaanse koninkrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De Ziriden verklaren zich onafhankelijk van de Fatimiden en keren terug van het sjiisme naar het soennisme.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Paus Clemens II kroont koning Hendrik III tot keizer.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Na de dood van paus Clemens II claimt paus Benedictus IX het pausschap. Keizer Hendrik III laat Poppo van Brixen als Damasus II tot paus kiezen, maar deze is vooreerst niet in staat Rome te bereiken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Slag bij Kapetron: De Seltsjoeken verslaan de Byzantijnen en Georgi&#235;rs. Eerste veldslag in de Byzantijns-Seltsjoekse oorlogen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Nadat de functie achttien maanden vacant is geweest krijgt Koenraad II, de tweede zoon van keizer Hendrik III ('de Vrome'), het hertogdom Beieren toegewezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Koning Anund Jacob overlijdt na een regeerperiode van 28-jaar. Hij wordt opgevolgd door zijn oudere halfbroer Emund ('de Oude') als heerser van Zweden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Koning Hendrik I van Frankrijk treedt in het huwelijk met Anne van Kiev.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Willem VIII van Aquitani&#235; verslaat Bernard II van Armagnac, die gedwongen is Gascogne aan hem te verkopen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Slag bij Civitate: De Italiaanse Noormannen onder Humfried van Hauteville verslaan een pauselijk-Beneventijns verbond. Later weten de Noormannen paus Leo IX gevangen te nemen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Paus Leo IX wordt door de Noormannen uit Apuli&#235; vrijgelaten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De Seltsjoeken met Togrul Beg veroveren Bagdad. De Abbasidische kalief blijft aan als geestelijk leider, maar de Seltsjoeken nemen de wereldlijke macht over het Abbasidische rijk over.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;IJsland krijgt voor het eerst een eigen bisschop, &#205;sleifur Gissurarson met zetel in Sk&#225;lholt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Het leger keert zich tegen keizer Micha&#235;l VI, en in Paphlagoni&#235; wordt Isa&#228;k I Komnenus tot keizer uitgeroepen. Deze verslaat de keizerlijke troepen en dwingt Micha&#235;l VI in het klooster te gaan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Lulach, de koning van Schotland, wordt door Malcolm Canmore in een hinderlaag gelokt en gedood. Een maand later wordt Malcolm tot koning Malcolm III gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 10 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;De partij rond Psellus overtuigt keizer Isa&#228;k I Komnenos af te treden en in het klooster te gaan. Constantijn X Doukas wordt tot keizer benoemd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Godfried van Bouillon verovert Akko, Arsuf (februari), Jaffa (maart) en Caesarea (juni). Hij begint voorbereidingen voor een aanval op Egypte, maar overlijdt voordat die verwezenlijkt kan worden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Ancyra valt in handen van de kruisvaarders en wordt overgedragen aan Alexius I van Byzantium.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Raymond van Toulouse sticht het graafschap Tripoli. De emirs willen echter niet in een christenstaat wonen, en verzetten zich. Begin van het Beleg van Tripoli.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Magnus III van Noorwegen, op veldtocht in Ierland, loopt in een hinderlaag en sneuvelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Boudewijn I van Jeruzalem verovert Akko.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Tamna, dat het huidige Jeju omvat, verliest zijn autonomie en wordt een provincie van Goryeo.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;De grote komeet van 1106 wordt voor het eerst waargenomen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Concordaat van Londen: De oplossing van de investituurstrijd in Engeland wordt officieel geregeld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Erkenning van het Karelsprivilege ofwel de Friese Vrijheid door keizer Hendrik V samen met paus Paschalis II in Mainz&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Einde van het Beleg van Tripoli. De kruisvaarders nemen Tripoli in.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Boudewijn I van Jeruzalem verovert Beiroet en, met hulp van Sigurd I van Noorwegen (4 december) Sidon. Eustatius I Grenier wordt de eerste heer van Sidon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Hendrik V, die de keizerstitel en het recht van investituur wil verkrijgen, neemt paus Paschalis II gevangen en erkent tegenpaus Silvester IV.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Willem Clito, de zoon van Robert Curthose, vlucht voor Hendrik I van Engeland naar Boudewijn VII in Vlaanderen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De hospitaalbroeders in Jeruzalem maken zich los van de Benedictijnen en stichten hun eigen orde, de Orde van Sint-Jan-van-Jeruzalem, erkend door paus Paschalis II.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De Orde van het Heilig Graf wordt gesticht (traditionele datum).&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Otto van Ballenstedt verslaat de plunderende Slaven bij K&#246;then en breidt zijn bezittingen uit naar het oosten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De Jin-dynastie verovert Liaoyang op de Liao-dynastie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Ahmad Sanjar, sultan van Khorasan, neemt Ghazni in. Hij zet de Ghaznavidische heerser Arslan Sjah af en stelt diens broer Bahram Sjah aan in zijn plaats.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Slag bij Zaragoza: Alfons I van Aragon verslaat de Moren. Alfons verovert de stad Zaragoza en maakt het de hoofdstad van Aragon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Slag van Ager Sanguinis: De Artuqiden van Aleppo onder Ilghazi verslaan Rogier van Salerno van Antiochi&#235;, die sneuvelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Op het Concilie van Nablus worden de wetten van het koninkrijk Jeruzalem vastgesteld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Elevatie van het gebeente van de heilige Arnulfus van Reims.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Het Concordaat van Worms wordt gesloten: Paus Calixtus II en keizer Hendrik V komen overeen dat de kerk de bisschoppen benoemt. Einde van de investituurstrijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Slag bij Yibna: Het koninkrijk Jeruzalem onder Eustatius I Grenier verslaat de binnengevallen Fatimiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Kruisridders veroveren Tyrus en voegen het bij het koninkrijk Jeruzalem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Slag bij Azaz: De kruisvaarders verslaan een overmacht van Seldjoeken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Slag bij Marj es-Suffar: Onbesliste slag tussen de kruisvaarders onder Boudewijn II van Jeruzalem en Damascus onder Buriden. De kruisvaarders moeten hun doel, het veroveren van Damascus, opgeven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Robert van Glouchester, bastaardzoon van koning Hendrik I van Engeland, spreekt als eerste steun uit voor Mathilde van Engeland als toekomstig troonopvolger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Slag bij Axpoele: graaf Willem Clito van Vlaanderen verslaat Diederik van de Elzas, die hem het graafschap bestrijdt. Diederik vlucht naar het opstandige Aalst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Concilie van Troyes: De Orde der Tempeliers wordt officieel erkend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Zengi, de atabeg van Aleppo, verovert de stad Hama.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Tijdens een bijeenkomst in de bossen van Haraldsted bij Ringsted, wordt de Deense prins Knoet Lavard door zijn neef Magnus Nilsson vermoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Kloosterstichtingen: Fredelsloh, Heilsbronn, Licques, Orval, Rievaulx, Sept-Fons, Tami&#233;&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Het prinsbisdom Lebus ontstaat.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Slag bij F&#228;rlev: Magnus IV verslaat zijn oom en medekoning Harald Gille. Magnus wordt alleen koning van Noorwegen, en Harald vlucht naar Denemarken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Frederik II van Zwaben en zijn broer, de voormalige tegenkoning Koenraad III, verzoenen zich met keizer Lotharius III.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Gravin Mathilde van Boulogne wordt in Westminster Abbey gekroond tot koningin van Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Het rijk van de westelijke Xiao onder Yel&#252; Dashi annexeert Kashgar, Khotan en Fergana.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De Schotten onder David I vallen Engeland binnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Slag bij Ourique: Portugal onder graaf Alfons I verslaat de Almoraviden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Zengi heft zijn beleg van Damascus op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Hoogtepunt van de Anarchie, een burgeroorlog tussen koning Stefanus en Mathilde, de dochter van Hendrik I, om het koningschap over Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De Chinese generaal Yue Fei wordt ge&#235;xecuteerd op beschuldiging van verraad.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Inwijding van de nieuwe abdijkerk van Egmond door de bisschop van Utrecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Beleg van Edessa: Zengi belegert Edessa en neemt het in.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;In de pauselijke bul 'Militia Dei' krijgt de orde der Tempeliers verdere voorrechten, en worden ze buiten de kerkelijke hi&#235;rarchie geplaatst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Op de Rijksdag van Spiers bevestigt paus Eugenius III zijn bul 'Quantum praedecessores', waarin hij oproept tot de Tweede Kruistocht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Begin van de Tweede Kruistocht, onder aanvoering van onder meer de koningen Koenraad III en Lodewijk VII.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Slag bij Mont Cadmus: De R&#251;m-Seltsjoeken verslaan de kruisvaarders onder Lodewijk VII van Frankrijk, die zware verliezen lijdt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De Heilig Grafkerk (het huidige gebouw) in Jeruzalem wordt ingewijd in aanwezigheid van de koningin-moeder Melisende van Jeruzalem en haar zoon Boudewijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Ramon Berenguer IV van Barcelona trouwt met Petronella van Arag&#243;n. Dit leidt tot de samenvoegen van Cataloni&#235; en Arag&#243;n tot &#233;&#233;n rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Verdrag van Tudil&#233;n: Castili&#235; erkent de verovering door Aragon van gebieden ten zuiden van de J&#250;car, en het recht van Aragon om Murcia gedeeltelijk of geheel te veroveren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Frederik Barbarossa, hertog van Zwaben, wordt gekozen tot koning van Duitsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Beleg van Ascalon:&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Muhammad al-Idrisi tekent een mappa mundi voor Rogier II van Sicili&#235;, de 'Tabula Rogeriana'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Koning Frederik Barbarossa wordt in Rome door Paus Adrianus IV tot keizer gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Verdrag van Benevento: Paus Adrianus IV erkent de heerschappij van Willem I van Sicili&#235; over Sicili&#235; en Zuid-Itali&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Albrecht de Beer verovert de burcht Brandenburg op de Slaven onder Jaxa van K&#246;penick en noemt zich als eerste markgraaf van Brandenburg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;al-Fatiq III, de laatste leider van de Jemenitische Najahiden-dynastie, wordt gedood door de Mahdiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 11 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Het Tsurpu-klooster en het Kathog-klooster in Tibet worden gebouwd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De paus zet heel Frankrijk onder interdict als pressiemiddel tegen Filips II om zijn huwelijk met Ingeborg van Denemarken te herstellen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Slag bij Stellau: De Denen onder prins Waldemar verslaan een Duits leger onder Adolf III van Holstein. Adolf trekt zich terug naar Hamburg, waar hij belegerd en gevangengenomen wordt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Groot&#382;upan Stefan Nemanji&#263; van Servi&#235; wordt door zijn oudere broer [[Vukan Nemanji&#263;|Vukan&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Jan zonder Land laat zijn neef Arthur I van Bretagne, die hem het koningschap bestrijdt, in de gevangenis vermoorden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De Byzantijnse keizers Isa&#228;k II Angelos en Alexios IV Angelos worden door een woedende volksmassa afgezet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Na de ommezwaai naar het staufische kamp van de aartsbisschop van Keulen Adolf I, laat de Duitse tegenkoning Filips van Zwaben, zich opnieuw kronen door de Keulse aartsbisschop in de dom van Aken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Tem&#252;jin verenigt de Mongoolse stammen en verkrijgt de titel Dzjengis khan. Stichting van het Mongoolse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Marco Sanudo sticht het hertogdom Naxos.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Slag bij Lena: Erik Knutsson verslaat koning Sverker II van Zweden. Sverker vlucht naar Denemarken, en Erik wordt tot koning gekozen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Innocentius III organiseert een kruistocht tegen de katharen, onder leiding van Arnaud Amaury.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Leo II van Armeni&#235; trouwt met Sybilla van Lusignan&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Dzjengis Khan verklaart de oorlog aan de Jin (Zuid-China).&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Johanna van Vlaanderen trouwt met Ferrand van Portugal&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Keizer Otto IV erkent Willem I als graaf van geheel Holland. Ada en haar echtgenoot Lodewijk II van Loon moeten hun aanspraken definitief opgeven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Bar - Theobald I, gemaal van Ermesinde II van Luxemburg, sterft en wordt in Bar opgevolgd door zijn zoon Hendrik II&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Magna Charta&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Kroonprins Lodewijk van Frankrijk, ingeroepen door de tegenstanders van Jan zonder Land om het koningschap over te nemen, landt op het Isle of Thanet&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Middelburg verkrijgt stadsrechten&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Andreas II van Hongarije keert met zijn leger huiswaarts uit de Vijfde Kruistocht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;16 januari De Marcellusvloed vindt plaats, met grote overstromingen in Noord-Nederland en rond de Zuiderzee.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Stormvloed in de Groningse Ommelanden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Antwerpen krijgt van Hendrik I, Hertog van Brabant, officieel de stadsrechten toegekend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Ken Arok verslaat Kertajaya, vorst van Kediri, en sticht het koninkrijk Singhasari dat over een groot deel van Java heerst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Waldemar II van Denemarken wordt op Ly&#248; gevangengenomen door Hendrik van Schwerin.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Het koninkrijk Thessaloniki wordt veroverd door het Despotaat Epirus onder Theodoros Komnenos Doukas en houdt op te bestaan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Olivier van Keulen wordt door paus Honorius III bevestigd als bisschop van Paderborn. Hij houdt zich echter niet in zijn bisdom op, maar blijft in Itali&#235; in de naaste omgeving van de paus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;4 maart: de planeten Jupiter en Saturnus staan op 1 lijn vanaf de aarde gezien, een zogenaamde 'Kerstster'. De eerstvolgende keer is pas weer op 21 december 2020.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Ferrand van Portugal, graaf van Vlaanderen, komt vrij na een gevangenschap van 12 1/2 jaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Keizer Frederik II begint alsnog de Zesde Kruistocht. Hij steekt over naar Akko.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Vrede van Jaffa: Verdrag tussen keizer Frederik II en sultan al-Kamil van Egypte. De christenen krijgen volledig vrije bewegingsvrijheid in Palestina. Besluit van de Zesde Kruistocht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Slag bij Klokotnitsa: De Bulgaren onder Ivan Asen II vernietigen een binnengevallen overmacht van Theodoros Komnenos Doukas van Epirus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Gijsbrecht III van Amstel draagt zijn stenen huis in de stad Utrecht op aan graaf Floris IV van Holland, en ontvangt het van de graaf in leen terug.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;In de bul 'Ille humani generis' wordt de inquisitie in handen van de orde der Dominicanen gelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Bul 'Licet ad capiendos': ketters die zich niet willen bekeren, verliezen al hun privileges zonder mogelijkheid van beroep&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Als Sancho VII van Navarra kinderloos sterft, wordt zijn neef, graaf Theobald IV van Champagne, tevens koning van Navarra.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Keizer Frederik II trouwt met Isabella van Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Hendrik III van Engeland huwt met Eleonora van Provence.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Slag bij Cortenuova: Keizer Frederik II verslaat de Lombardische Liga.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;7- Simon V van Montfort, graaf van Leicester, treedt in de koninklijke kapel van het Paleis van Westminster in het huwelijk met prinses Eleonora van Plantagenet, zuster van koning Hendrik III.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Paus Gregorius IX excommuniceert keizer Frederik II opnieuw.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Met de dood van kroonpretendent Skule B&#229;rdsson eindigt in Noorwegen een periode van burgeroorlog van ruim 200 jaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De Mongoolse vorst Batu Khan stuurt troepen naar de Poolse steden Lublin en Zawichost.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;In Japan wordt keizer Shijo opgevolgd door Go-Saga&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De Mongolen verslaan het sultanaat R&#251;m, dat een Mongoolse vazalstaat wordt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Beleg van Jeruzalem. De Ajjoebiden nemen Jeruzalem in, waarmee de stad definitief in moslimhanden valt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Paus Innocentius IV laat de volgende bullen uitgaan:&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Karel van Anjou, de broer van koning Lodewijk IX, trouwt met gravin Beatrix van Provence.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Bisschop Otto III van Utrecht bevestigt in een charter de status van de A-kerk in Groningen als parochiekerk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Inwijding in Parijs van de Sainte-Chapelle, de nieuwe hofkapel van koning Lodewijk IX, om er zijn verzameling Passierelieken onder te brengen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Beleg van Damietta: De strijders van de Zevende Kruistocht onder Lodewijk IX veroveren Damiate.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Zevende Kruistocht:&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Prins Mindaugas van Litouwen wordt gedoopt. Hij krijgt hierna van paus Innocentius IV de koningstitel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Graaf Arnold IV van Loon en Chiny verkoopt een woud gelegen tussen Genk, Zonhoven en Hasselt aan de vrouwenabdij van Herkenrode te Kuringen bij Hasselt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Een stadsbrand breekt uit en teistert de stad Utrecht negen dagen lang.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Verdrag van Ofen tussen Bela IV van Hongarije en Ottokar II van Bohemen, hertog van Oostenrijk. Stiermarken komt toe aan Hongarije, maar het Traunviertel gaat over van Stiermarken op Oostenrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;de latere Hugo III van Cyprus trouwt met Isabelle van Ibelin&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Maria van Brabant wordt onthoofd door haar man Lodewijk II van Beieren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Robert de Sorbon sticht het 'Maison de Sorbonne', een theologisch college in Parijs, die later uitgroeit tot de universiteit Sorbonne.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Begin van het Beleg van Bagdad.&quot; : ([HOUR_0_23] == 12 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Micha&#235;l VIII Palaiologos wordt uitgeroepen tot medekeizer van het keizerrijk Nicea naast Johannes IV Doukas Laskaris, voor wie hij ook al als regent optreedt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;In de strijd tussen Frankrijk en Vlaanderen komt het tot een voor de Fransen gunstige wapenstilstand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De opstandige ridder Zweder van Montfoort doodt in de slag bij Hogewoert de bisschop van Utrecht, Willem Berthout van Mechelen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De liebaards (graafgezinden) in Gent komen in opstand tegen belastingverhogingen, en de leliaards (Fransgezinden) worden uit de stad gezet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Slag bij Duivenland: Dirk van Haarlem sneuvelt tegen de Vlamingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;In de bul 'Dum levamus' wordt de orde der Servieten van Maria officieel erkend door paus Benedictus XI&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Volgens overlevering wordt bij Friesland een zeemeerman in volle wapenrusting gevangen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;De rivalen voor de Schotse troon, John Comyn en Robert the Bruce, ontmoeten elkaar in een kerk te Dumfries. John Comyn wordt vermoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Bernard Gui wordt benoemd tot inquisiteur in Toulouse.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Eduard II van Engeland huwt met Isabella van Frankrijk, dochter van koning Filips IV.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Hendrik VII wordt in Aken gekroond als koning van Duitsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Jan de Blinde, zoon van koning Hendrik VII, trouwt met Elisabeth I van Bohemen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Hendrik VII wordt tot koning van Itali&#235; gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Paus Clemens V weigert ondanks Franse druk de orde van de Tempeliers te veroordelen, maar ontbindt haar wel 'uit vaderlijke zorg'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Paus Celestinus V wordt heilig verklaard.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;James Douglas verovert door een list Roxburgh Castle en vernietigt het.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Frederik de Schone trouwt met Isabella van Aragon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Vrede van Fexhe: Prins-bisschop van Luik Adolf van der Mark moet een deel van zijn macht opgeven ten voordele van de steden. Het Sens du Pays wordt ingesteld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Koning Filips V van Frankrijk wordt gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;De Zweedse prinsen Erik Magnusson en Waldemar Magnusson, opgesloten in het kasteel van Nyk&#246;ping, maken hun testament op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;In de bul 'Ad ea ex quibus' sticht paus Johannes XXII de Portugese Orde van Christus&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Prinses Margaretha, dochter van koning Filips V van Frankrijk, trouwt met Lodewijk II van Nevers, kleinzoon van de Vlaamse graaf Robrecht III van Vlaanderen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Eerstesteenlegging van de Domtoren te Utrecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Aan het dorp Ammerstol in de Krimpenerwaard worden stadsrechten toegekend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Vrede van Parijs: Lodewijk I van Vlaanderen en Willem III van Holland sluiten een verdrag. Vlaanderen geeft alle aanspraken op Zeeland op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Koning Lodewijk de Beier trouwt met Margaretha van Henegouwen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Reinoud II van Gelre verwoest het M&#252;nsterse deel van Vreden tijdens de Strijd om Bredevoort.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Na bemiddeling door koning Karel IV laten de Vlaamse opstandelingen (zie Opstand van Kust-Vlaanderen) de door hen in Kortrijk gevangen gehouden graaf Lodewijk I vrij.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Eduard II van Engeland wordt gedwongen af te treden. Zijn 14-jarige zoon Eduard III volgt hem op, maar de werkelijke macht ligt bij diens moeder Isabella van Frankrijk en haar minnaar Roger Mortimer.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Koning Lodewijk de Beier wordt in Rome tot keizer gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Alfons IV van Aragon trouwt met Eleonora van Castili&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Hertog Jan I van Brabant verleent de stad 's-Hertogenbosch het 'Privilegium Trinitatis': een nieuw uitgebreid stadsrecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;12 september: Karel Grimaldi neemt Monaco in en wordt heer van Monaco.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Slag bij Rusokastro: De Bulgaren verslaan de Byzantijnen en heroveren hun verloren gebied in Thraci&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Slag bij Halidon Hill: De Schotten lijden grote verliezen in tegenstelling tot de winnende Engelsen. Het grootste deel van de Schotse edelen sneuvelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Stadsbrand van Deventer: Twee derde van de gebouwen in Deventer wordt verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Otto van Oostenrijk trouwt met Anna van Luxemburg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Willem van Duivenvoorde sticht het Kartuizerklooster van Geertruidenberg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Filips VI van Frankrijk confisqueert het Guyenne en Ponthieu, in handen van Eduard III van Engeland, omdat deze zich niet aan zijn verplichtingen als leenman zou hebben gehouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;In Gent kiest de opstandige bevolking een bestuur van vijf hoofdmannen onder leiding van Jacob van Artevelde.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Het graafschap Gelre wordt op de Rijksdag van Frankfurt verheven tot hertogdom.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Rotterdam krijgt (opnieuw) stadsrechten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Op Paaszondag wordt Petrarca in Rome gekroond tot &#8220;Magma Poeta et historicus&#8221;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Holland getroffen door een aardbeving. Epicentrum onbekend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Opstand van Sint-Jorisnacht: De Esten in Harria komen massaal in opstand. Ze verwerpen het christendom en vermoorden grote aantallen personen van Duitse afkomst.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Bij een volksopstand in Armeni&#235; wordt koning Constantijn IV, ofwel Guido van Lusignac, vermoord. Hij wordt opgevolgd door Constantijn V&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Mirakel van Amsterdam&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Keizer Lodewijk de Beier benoemt zijn gemalin Margaretha tot gravin van Henegouwen en Holland. Zij was de oudere zuster van de in Friesland gesneuvelde graaf Willem IV van Holland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Lodewijk van Male, graaf van Vlaanderen, erkent Eduard III van Engeland als koning van Frankrijk en derhalve zijn leenheer, en verlooft zich met diens dochter Isabella van Coucy.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Er vindt een grote aardbeving plaats in de regio Veneti&#235;, waarbij honderden gewonden vallen en gebouwen worden vernield.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Margaretha van Beieren stelt haar zoon Willem V aan als graaf van Holland en bedingt een uitkering van 15.000 gulden met een jaargeld van 6000 gulden voor zichzelf.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Filips VI van Frankrijk trouwt met Blanca van Navarra.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Strijd van de Dertig: Ridderslag in de Bretonse Successie-oorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Karel II van Navarra trouwt met Johanna van Valois&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Bern treedt toe tot het Zwitsers Eedgenootschap.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Het Byzantijnse fort bij Gallipoli wordt getroffen door een aardbeving, waarna de Ottomanen het kunnen innemen en daarmee voor het eerst gebied in Europa in hun bezit krijgen. Zie Val van Gallipoli:&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Karel IV wordt gekroond tot koning van Itali&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Blijde Inkomst van Johanna van Brabant en Wenceslaus I van Luxemburg als hertogin en hertog van Brabant. In een charter worden diverse rechten van de Brabantse steden vastgelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De kartuizer monnik Petrus Naghel voltooit zijn vertaling van de Legenda aurea.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Jacquerie, een boerenopstand in Frankrijk tegen de adel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 13 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Einde van het Beleg van Heusden: Floris van Borselen geeft zich over.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Bij een stadsbrand in Den Bosch worden 36 huizen verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De troepen van Timoer Lenk plunderen en verwoesten Damascus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Reinoud IV van Coevorden geeft zijn rechten als heer van Coevorden op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Hendrik IV van Engeland trouwt met Johanna van Navarra.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;16 De graaf van Holland, Zeeland en Henegouwen, Albrecht van Beieren, sterft in Den Haag en wordt opgevolgd door zijn zoon Willem van Oostervant. Zijn landen komen daardoor in het kamp van de Hoeken.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;legers van Holland en Utrecht trekken het Land van Arkel binnen en plunderen het. (zie Arkelse Oorlogen)&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Totale zonsverduistering boven Gelre&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Begin van het Beleg van Maastricht: Burgermilities uit Luik en diverse andere steden belegeren Maastricht, waar Jan van Beieren, de prins-bisschop van Luik zich bevindt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De opstandige inwoners van Luik moeten het beleg van Maastricht opgeven. Zie Beleg van Maastricht&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Verdrag van Chartres: Jan zonder Vrees erkent verantwoordelijkheid voor de moord op Lodewijk I van Orl&#233;ans, en ontvangt vergiffenis.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Op de bruiloft van Bernard VII van Armagnac met de dochter van hertog Karel van Orl&#233;ans wordt een alliantie gesmeed tegen de Bourgondische hertog Jan zonder Vrees.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Eerste Vrede van Thorn: Einde van de oorlog tussen Polen en Litouwen enerzijds en de Duitse Orde anderzijds. Polen en Litouwen eisen niet veel land, maar wel zware herstelbetalingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Inzake de vacante troon van Aragon worden er op voorstel van Tegenpaus Benedictus XIII negen onderhandelaars, in het Spaans compromisarios genoemd, aangewezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Reinoud IV van Gelre verleent stadsrechten aan Nijkerk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Weert ontvangt stadsrechten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Het Concilie veroordeelt John Wyclif als ketter. Het oordeelt dat al zijn boeken en preken verbrand moeten worden. Wyclifs graf moet worden opengebroken en zijn resten verbrand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Van 5 mei tot 30 mei was Willem VI van Holland bezig met een Beleg op IIsselstein.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De Armagnacs grijpen de macht in Parijs. Koningin Isabella van Beieren, een aanhanger van de Bourguignons, wordt verbannen naar Tours.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Het onneembaar geachte fort van Falaise geeft zich over aan Hendrik V van Engeland. Hiermee is Normandi&#235; vrijwel geheel in Engelse handen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Na een beleg waarbij de burgers zijn uitgehongerd geeft de stad Rouen zich over aan Hendrik V van Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Slag bij Sudom&#283;&#345;: De Hussieten houden stand tegen een numeriek en in bewapening veel sterker katholiek leger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De Verboden Stad wordt als machtscentrum van de keizer van China ingewijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Vrede van Groningen: De Grote Friese Oorlog wordt be&#235;indigd. De grens tussen de invloedssferen van Ocko II tom Brok en Jan van Beieren wordt langs de Lauwers gelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Frederik IV van Mei&#223;en wordt beleend met het Keurvorstendom Saksen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Jacobus I van Schotland trouwt met Joan Beaufort.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;'s-Gravenbrakel valt voor Jan IV van Brabant.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Het patronaatsrecht van de Lambertuskerk in Nistelrode, dat toebehoort aan het Kapittel van het Heilig Kruis in Luik, vervalt aan de Duitse Orde te Gemert.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Begin van het Beleg van Zevenbergen door Filips de Goede, de hertog van Bourgondi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Beleg van Gouda: Filips de Goede belegert Gouda, waar Jacoba van Beieren haar residentie houdt. Na een maand belegering geeft zij zich over.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Jeanne d'Arc heeft een ontmoeting met dauphin Karel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;In Sluis trouwen hertog Filips de Goede en prinses Isabella van Portugal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Begin van het strafproces tegen Jeanne d'Arc in Rouen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Het Concilie van Bazel vaardigt een decreet uit om paus Eugenius IV op te roepen in Bazel te verschijnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;In Henegouwen wordt de edelman Gilles van Mortagne gearresteerd voor het beramen van een aanslag op de Ruwaard Filips de Goede. Hij zou daartoe zijn aangezet door de landsvrouwe Jacoba van Beieren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Filips de Goede stelt een uniforme munt in voor zijn gebieden in de Nederlanden, onder meer de Vierlander.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;In het opstandige Zweden komen voor het eerst vertegenwoordigers van de vier standen bijeen. Ze kiezen Engelbrekt Engelbrektsson tot Riksh&#246;vitsman, ofwel opperbevelhebber.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De Franse kroonprins Lodewijk trouwt met de Schotse prinses Margaretha Stuart.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Koning Jacobus I van Schotland wordt in Perth door enkele van zijn edelen vermoord.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Albrecht II van Habsburg wordt in Sz&#233;kesfeh&#233;rv&#225;r gekroond als koning van Hongarije.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Het Concilie van Ferrara wordt verplaatst naar Florence.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Frederik III wordt gekozen tot koning van Duitsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Het graafschap W&#252;rttemberg wordt verdeeld in W&#252;rttemberg-Urach onder Lodewijk I en W&#252;rttemberg-Stuttgart onder Ulrich V&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;N&#252;rtinger Verdrag: Het graafschap W&#252;rttemberg wordt verdeeld in W&#252;rttemberg-Stuttgard onder Ulrich V en W&#252;rttemberg-Urach onder Lodewijk III&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Paus Eugenius IV roept op tot de Kruistocht van Varna tegen het Ottomaanse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Diverse Albanese vorstendommen verenigen zich in de Liga van Lezh&#235;, gericht tegen de Ottomanen. Skanderbeg wordt tot hun leider gekozen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Eerste Slag bij Olmedo&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Vrede van Harderwijk: Einde van een oorlog tussen Noord-Duitse hanzesteden, geleid door Bremen en Nederlandse hanzesteden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Bij zijn bezoek aan Gent stelt Filips de Goede een half-permanente belasting op het zout voor, naar het Franse voorbeeld van de gabelle.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Concordaat van Wenen: Verdrag tussen paus Nicolaas V en koning Frederik III dat definitief de investituur in het Heilige Roomse Rijk regelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Slag bij Alfarrobeira: Koning Alfons V van Portugal en Alfons I van Bragan&#231;a verslaan de voormalige regent Peter van Coimbra, die sneuvelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Slag bij Formigny. De Fransen boeken een grote overwinning op een binnengevallen Engels leger. De Engelse overheersing in Normandi&#235; komt tot een eind.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De nederzetting Vila da Praia op Terceira wordt gesticht door Jacob van Brugge.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Paus Nicolaas V vaardigt de bul 'Dum diversas' uit, waarin Portugal het recht op verovering en onderwerping van ongelovigen in Afrika krijgt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Een moordaanslag op paus Nicolaas V wordt ternauwernood voorkomen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Casimir IV van Polen huwt Elisabeth van Oostenrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Paus Nicolaas II vaardigt de bul 'Romanus Pontifex' uit. Portugal verkrijgt een monopolie op de missie en handel in nieuw ontdekte landen in Afrika en Azi&#235;. De slavernij wordt goedgekeurd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Verdrag van Jazjelbitsy: Novgorod wordt voor zijn buitenlandse politiek volledig afhankelijk van Moscovi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Stadsbrand van Dordrecht: de Onze-Lieve-Vrouwekerk en meer dan 600 andere gebouwen worden verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De Hussiet Jiri van Podiebrad wordt gekozen tot koning van Bohemen en markgraaf van Moravi&#235; als opvolger van Ladislaus Posthumus&quot; : ([HOUR_0_23] == 14 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Paus Pius II verheft het bisdom Siena tot aartsbisdom.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De Spaanse kapitein Vicente Y&#225;&#241;ez Pinz&#243;n landt op de noordoostkust van Brazili&#235;, die hij door het Verdrag van Tordesillas niet kan claimen. Hij zeilt verder langs de hele kust van Guyana.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Pedro &#193;lvares Cabral vertrekt vanuit India terug naar Portugal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De Portugese ontdekkingsreiziger Gaspar de Lemos ontdekt de Baai van Guanabara. Hij ziet die aan voor een riviermonding en doopt hem vanwege de datum 'Januaririvier', Rio de Janeiro.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Disfida: Duel tussen 13 Franse en 13 Italiaanse soldaten bij Barletta.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;In Mechelen wordt opnieuw de Grote Raad van Mechelen ingesteld als hoogste rechtsorgaan voor de Habsburgse Nederlanden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Hertog George van Saksen sluit een overeenkomst met een aantal Zuid-Hollandse Heren om de kwelders van Het Bildt in te dijken tegen vrijstelling van pacht gedurende het eerste jaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Filips de Schone reist af naar Castili&#235; en laat het bestuur van de Nederlanden over aan Willem van Croy.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Diogo Fernandes Pereira ontdekt de eilanden R&#233;union, Mauritius en Rodrigues.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Maximiliaan I wordt in Trente tot keizer gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Slag bij Agnadello. Lodewijk XII verslaat de republiek Veneti&#235;, en bezorgt daarmee de Liga van Kamerijk de overwinning in de Oorlog van de Liga van Kamerijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Karel van Gelre, die het Oversticht is binnengevallen, begint het Beleg van Oldenzaal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De Sint-Antoniusvloed richt verwoesting aan in Oost-Friesland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Paus Julius II ontneemt Federico Sanseverino zijn kardinaalstitel vanwege zijn steun voor het Concilie van Pisa.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Conclaaf van 1513. Giovanni de&#8217; Medici wordt tot paus gekozen als opvolger van Julius II.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Willem IV van Beieren wordt gedwongen zijn broer Lodewijk X als medehertog te erkennen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Frans van Angoul&#234;me wordt te Reims tot koning van Frankrijk gekroond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Juan D&#237;az de Sol&#237;s landt met 2 officieren en 7 matrozen op de kust van Uruguay. Ze worden aangevallen en vermoord door de lokale bevolking, vermoedelijk Charr&#250;a.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Beleg van Sneek: Stadhouder Floris van Egmont belegert de stad Sneek, maar geeft op als de dooi invalt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Sigismund I van Polen huwt Bona Sforza.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Vasco Nu&#241;ez de Balboa, Spaanse conquistador, wordt op beschuldiging van hoogverraad onthoofd&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Slag bij Bogesund: Christiaan I van Denemarken verslaat de Zweden in zijn poging het terug onder de Unie van Kalmar te brengen. Regent Sten Sture de Jongere raakt dodelijk gewond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Paus Leo X vaardigt de bul 'Decet Romanum Pontificem'. Maarten Luther en zijn volgelingen worden tot ketter verklaart en ge&#235;xcommuniceerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Adriaan Florenszoon Boeyens wordt tot paus gekozen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De Orde van Sint-Jan verlaat Rhodos nadat het door de Ottomanen op hen is veroverd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Kopenhagen en Malm&#246;, de laatste Deense steden die trouw zijn aan Christiaan II geven zich over aan Frederik I. Einde van de Deense Successieoorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Conrad Grebel en Georg Blaurock dopen elkaar in Z&#252;rich als teken van protest tegen de verplichte kinderdoop. Ze stichten de eerste anabaptistische gemeente in Zollikon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Vrede van Madrid: Frans I van Frankrijk wordt gedwongen zijn aanspraken op Milaan, Napels, Franche-Comt&#233;, Kroon-Vlaanderen en Artesi&#235; op te geven. Hij zal trouwen met Eleonora van Oostenrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Gonzalo de Sandoval sticht Colima.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Kroning van Gustaaf I van Zweden in Uppsala.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Beeldenstorm in Sankt-Gallen, Zwitserland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Huwelijk van George I van Pommeren en Margaretha van Brandenburg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Lissabon wordt getroffen door een zware aardbeving.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Martim Afonso de Sousa sticht S&#227;o Vicente, de eerste permanente Portugese vestiging in Brazili&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Hendrik VIII van Engeland gaat een geheim huwelijk aan met Anna Boleyn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Jan Matthijs trekt met een aantal volgelingen de stad M&#252;nster binnen en vestigt de volwassendoop (zie 'Anabaptistische opstand in M&#252;nster').&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Stichting van La Ciudad de Los Reyes, het huidige Lima, door Francisco Pizarro.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De leiders van de Wederdopers in M&#252;nster worden terechtgesteld. De stoffelijk overschotten worden in kooien opgehangen aan de Sint-Lambertuskerk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Jacobus V van Schotland huwt met Magdalena van Valois.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Verdrag van Nagyv&#225;rad: Ferdinand van Oostenrijk en Johan Z&#225;polya erkennen elkaars heerschappij over delen van Hongarije.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Huwelijk van Georg van Limburg Stirum en Ermgard van Wisch.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;Francisco V&#225;squez de Coronado vertrekt vanuit Nieuw-Spanje noordwaarts op zoek naar de Zeven Steden van Cibola.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Huwelijk tussen Maurits van Saksen en Agnes van Hessen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Executie door onthoofding van voormalige koningin Catharina Howard en haar medeplichtige Jane Parker.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Na de dood van Juan Rodr&#237;guez Cabrillo wordt de leiding over zijn expeditie overgenomen door Bartolom&#233; Ferrelo.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Huwelijk van Lamoraal van Egmont en Sabina van Palts-Simmern&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Rijksdag van Worms: keizer Karel V stelt vast dat er geen serieus overleg meer is tussen katholieke en protestantse vorsten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Verdrag van Ardres: Einde van de Italiaanse Oorlog: Hendrik VIII van Engeland behoudt Boulogne tot 1554, en zal het daarna teruggeven aan Frankrijk voor 2 miljoen ecus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De grootvorst van Moskou, Ivan IV, wordt gekroond tot de eerste tsaar aller Russen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De torenspits van de Kathedraal van Lincoln stort in, waardoor deze de titel van hoogste bouwwerk ter wereld verliest aan de Marienkirche in Stralsund.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Thomas Seymour wordt ge&#235;xecuteerd op beschuldiging van verraad.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Giovanni Maria del Monte wordt tot paus gekozen. Hij neemt de naam Julius III aan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Offici&#235;le stichting van de Nationale Universiteit van San Marcos in Peru, de eerste universiteit in Amerika, door koninklijk besluit van Keizer Karel V.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Huwelijk van Johan Manuel van Portugal en Johanna van Habsburg&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Karel V geeft het Beleg van Metz onverrichter zake op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;S&#227;o Paulo (Brazili&#235;) wordt gesticht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Alonzo D&#237;za Moreno sticht de stad Valencia, de eerste Spaanse nederzetting in centraal Venezuela.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Keizer Karel V legt het koningschap in de Spaanse koninkrijken neer ten gunste van zijn zoon Filips.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;In het Edict van Compi&#232;gne stelt koning Hendrik II van Frankrijk de doodstraf op het calvinisme.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Het Franse leger onder leiding van hertog Frans van Guise belegert het door Engeland gecontroleerde Calais.&quot; : ([HOUR_0_23] == 15 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Koningin Elizabeth I van Engeland wordt gekroond in Westminster Abbey.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Schotland begint het offici&#235;le jaar op 1 januari, in plaats van 25 maart.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;het Verdrag van Lyon wordt door Karel Emanuel I van Savoye en Hendrik IV van Frankrijk gesloten. Het regelt een uitruil van gebieden bij de grens.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Aardschok waargenomen bij Enkhuizen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Met de ondertekening van het Verdrag van Mellifont komt een einde aan de Ierse opstand tegen het Engelse gezag. Ulster komt onder Brits bewind.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De vroedschap van Alkmaar staat als eerste stad van de Nederlanden de Joden toe zich hier te vestigen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Alessandro Ottaviano de' Medici volgt paus Clemens VIII op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Voordat de executie kan worden voltrokken, springt Guy Fawkes van de ladder naar het schavot waarop de galg staat en breekt zijn nek. Hierdoor sterft hij, nog voor hij wordt opgehangen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;9 In Napels betaalt de broederschap Pio Monte della Misericordia aan Caravaggio een bedrag van 370 dukaten uit voor het altaarstuk Zeven werken van barmhartigheid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;In Rotterdam komt de Spaanse afgezant markies Ambrogio Spinola op de Spaansekade aan wal. De onderhandelingen zouden een jaar later leiden tot het Twaalfjarig Bestand.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Philip Rubens wordt secretaris van de stad Antwerpen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De Emerentiavloed of Pontiaansvloed doet grote delen van Holland, Friesland, Groningen, Overijssel, Gelderland overstromen. De schade is enorm.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De Hongaarse 'bloedgravin' Elisabeth B&#225;thory wordt wegens tientallen moorden op jonge meisjes ingemetseld in haar kasteel. Haar medeplichtigen worden ter dood veroordeeld en terechtgesteld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Matthias van Habsburg volgt zijn overleden broer Rudolf op als keizer van het Heilige Roomse Rijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;In Amsterdam wordt vergunning verleend voor de grote uitleg. Begonnen wordt met het graven van de drie hoofdgrachten Herengracht, Keizersgracht en Prinsengracht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De op Vlieland opgerichte Noordsche Compagnie voor de walvisvangst nabij Spitsbergen krijgt voor drie jaar octrooi van de Staten-Generaal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Pieter Both, gouverneur-generaal van Nederlands-Indi&#235;, verdrinkt bij Mauritius.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Jan de Latere hofje gesticht te Leiden door de uit Vlaanderen afkomstige mutsenmaker Jan de Latere.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;12 In Ayutthaya tekenen de VOC en de koning een verdrag waarbij het Nederlandse handelsbedrijf het monopolie krijgt in de handel van dierenhuiden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Maurits van Nassau erft bij het overlijden van zijn oudere halfbroer Filips Willem de titel prins van Oranje. Dit komt hem goed van pas in zijn machtsstrijd met Johan van Oldenbarnevelt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Begin van de slotzitting van de Synode van Dordrecht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Fran&#231;ois van Aerssen arriveert als eerste gezant van de Republiek in Veneti&#235;, waar hij wordt ingehaald door zestig senatoren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De Heren XVII beslissen, dat het nieuwe hoofdkwartier op Java Batavia zal worden genoemd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Na een vijf maanden lang Beleg van Gulik moeten de staatsen capituleren. Ambrogio Spinola neemt Gulik in en verbreekt daarmee de verbindingen tussen de Republiek en de Palts.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Pieter de Carpentier volgt Jan Pieterszoon Coen op als gouverneur-generaal van Nederlands-Indi&#235;&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Graaf Johan VIII van Nassau-Siegen staat een deel van het graafschap af aan zijn jongere broer Willem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Goch wordt na drie dagen vechten door de Spaanse bezetter bij verdrag overgegeven aan de staatsen na de inname van Goch.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De Wijdewormer valt droog. Het Wormermeer is drooggemalen in opdracht van Purmerend, Monnickendam en een aantal particulieren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;'t Gulden Zeepaert bereikt Batavia; het schip volgt een 1800 kilometer lang traject langs de zuidkust van Australi&#235;. Het bereikt uiteindelijk Sint Francis en de Sint Pieter-eilanden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Rembrandt neemt zijn eerste leerling aan: Gerrit Dou.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Koning Karel I van Engeland ontbindt het parlement en gaat alleen heersen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;In Amsterdam richten houthandelaren een compagnie op voor het (laten) bouwen van zaagmolens. Ze vragen het stadsbestuur om een octrooi.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De Spaanse koningsdochter Maria Anna huwt te Wenen haar neef koning Ferdinand van Hongarije en Bohemen, de latere keizer Ferdinand III.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Tijdens de Limburgse veldtocht van Frederik Hendrik sneuvelt voor Roermond Ernst Casimir, de stadhouder van Friesland, Groningen en Drenthe.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De West-Indische Compagnie neemt het eilandje Arguin over van de Portugezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De Engelse kolonie Maryland wordt gesticht door George Calvert (Lord Baltimore), die de eerste kolonisten naar het gebied leidt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De Spanjaarden slaan het beleg voor Philippine.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;18 Joost Banckert dwingt samen met Johan Evertsen de Duinkerker kaper Jacob Colaert tot overgave.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De Franse koning Lodewijk XIII laat vastleggen, dat de 22-jarige Andr&#233; le N&#244;tre het recht heeft om zijn vader te zijner tijd op te volgen als ontwerper van de tuinen van Versailles.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Opening van de Amsterdamsche Schouwburg met de Ghijsbrecht van Aemstel van Vondel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;januari &#8211; Rembrandt, nu een vermogend man, koopt een groot huis in de Amsterdamse Breestraat (later wordt dat het Rembrandthuis).&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;15 Frederik, de onwettige zoon van stadhouder Frederik Hendrik, wordt door zijn vader beleend met de heerlijkheid Zuylenstein.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;Een Spaanse list om de stad Aardenburg in te nemen mislukt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Karel I van Engeland probeert vijf vooraanstaande leden van het Long Parliament te arresteren, maar zij weten te ontsnappen. Aanloop naar de Engelse Burgeroorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Overstroming van de Maas - Het dorp Obbicht wordt na een dijkdoorbraak volledig weggespoeld nadat het waterpeil van de Maas tot recordhoogte is gestegen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Vanuit Batavia herovert Fran&#231;ois Caron voor de VOC Fort Negombo aan de westkust van Ceylon op de Portugezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Executie van William Laud, de afgezette aartsbisschop van Canterbury.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Frederik Hendrik verheft het landgoed Tenderhout bij Wassenaar tot hoge heerlijkheid en beleent het onder de naam Marlot aan David van Marlot.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;In Warmsen slaat op klaarlichte dag een meteoriet in. De restanten daarvan worden voor onderzoek naar Stolzenau gestuurd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Vrede van M&#252;nster gesloten, waardoor er een eind komt aan de Tachtigjarige Oorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Prins Rupert van de Palts leidt acht schepen naar Kinsale in Ierland. Hij wil de Parlementari&#235;rs tegenhouden en de Royalisten steunen die Ierland voor de koning willen behouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;In Sienna (Toscane) wordt de eerste moderne palio verreden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Karel II wordt in Scone gekroond tot koning van Schotland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De Duitse Academie van Wetenschappen Leopoldina wordt gesticht in Schweinfurt onder de naam Academia Naturae Curiosorum.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Nieuw Amsterdam krijgt stadsrechten van de Amsterdamse kamer van de WIC.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Bij een nachtelijke stadsbrand wordt De Rijp in de as gelegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Ernst Casimir van Nassau-Weilburg wordt opgevolgd door zijn zoon Frederik.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De Weeckelijcke Courante van Europa wordt voor het eerst uitgebracht door de uitgever Abraham Casteleyn in Haarlem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Het hertogdom Pruisen wordt onafhankelijk van Polen en verbonden met Brandenburg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De Desolate Boedelskamer van Amsterdam verleent een machtiging om het huisraad van de failliete schilder Rembrandt van Rhijn te verkopen om diens schulden zoveel mogelijk te vereffenen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 16 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;In Groningen trouwen prinses Henri&#235;tte Catharina van Nassau en vorst Johan George II van Anhalt-Dessau. Dit is het enige vorstelijke huwelijk dat werd voltrokken in Groningen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Een aantal landen gaat over op de gregoriaanse kalender, zie kalender van 1700.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Hertog Frederik III van Brandenburg wordt door de keizer verheven tot koning Frederik I van Pruisen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Koning-stadhouder Willem III maakt tijdens een rit met zijn paard in de tuinen van Hampton Court een val en breekt zijn sleutelbeen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;De Umbrische stad Norcia wordt getroffen door een aardbeving met een kracht van 6,7 op de schaal van Richter. Ook de plaatsen Spoleto en Rieti worden verwoest.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Fransen en Indianen richten het Bloedbad van Deerfield aan in een Engelse kolonie in Qu&#233;bec.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Isaac Newton wordt wegens zijn verdiensten als muntmeester door koningin Anne tot ridder geslagen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Slag bij Ramillies: Engeland en Nederland verslaan Frankrijk in een van de belangrijkste veldslagen van de Spaanse Successieoorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Jo&#227;o V wordt officieel ingehuldigd als koning van Portugal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De historicus Gerhard Dunbar wordt secretaris van zijn geboortestad Deventer.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Johann Friedrich B&#246;ttger presenteert aan keurvorst August de Sterke van Saksen de eerste producten van Meissner porselein.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Slag van Helsingborg. De Zweedse veldheer Magnus Stenbock verslaat de Deense invallers, een episode in de Grote Noordse Oorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De keizerlijke onderhandelaar, veldmaarschalk J&#225;nos P&#225;lffy, bereikt een wapenstilstand met de Hongaarse kuruc-leider S&#225;ndor K&#225;rolyi.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De Britse kolonie Carolina op de Noord-Amerikaanse kust wordt gesplitst in North Carolina en South Carolina.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Gevecht bij Bender. Een poging van de Ottomanen om Karel XII van Zweden terug naar Zweden te sturen leidt tot schermutselingen waar de Ottomanen de koning gevangen kunnen nemen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Henry Mill krijgt een octrooi op de schrijfmachine.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;11u01 Totale zonsverduistering zichtbaar in Nederland (Zonsverduistering van 3 mei 1715). Dit zal pas weer plaatsvinden 7 oktober 2135.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Eugenius van Savoye wordt landvoogd van de Oostenrijkse Nederlanden&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Op de sterfdag van Maria Sibylla Merian koopt de lijfarts van Peter de Grote voor 3000 gulden aquarellen en kopergravures uit haar nalatenschap.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Willem Hendrik I van Nassau-Usingen wordt opgevolgd door zijn zoons Karel en Willem Hendrik II. Deze staan eerst onder regentschap van hun moeder Charlotte Amalia van Nassau-Dillenburg.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Johan Ernst van Nassau-Weilburg wordt opgevolgd door zijn zoon Karel August.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;De Schotse avonturier John Law wordt Frans minister van financi&#235;n.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De Perzische stad Tauris wordt door een aardbeving verwoest; ca. 250.000 doden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Johan Vegelin van Claerbergen volgt zijn schoonvader Allard van Burum op als grietman van Doniawerstal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Bij octrooi van keizerin Maria Theresia ontvangt de Abdij van Rolduc het recht op het exploiteren van de steenkoolmijnen in het gebied van Kerkrade.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Geen gegevens over dit jaar&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De kaperkapitein van Tenerife Amaro Pargo wordt in Madrid tot hidalgo geslagen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De 16-jarige Marie Camargo maakt haar debuut in de Opera van Parijs in het stuk Les Caract&#232;res de la Danse van Jean-F&#233;ry Rebel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;De Nawab van Bengalen, Murshid Quli Khan, benoemt op zijn sterfbed zijn kleinzoon Safaraz Khan tot opvolger.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Premi&#232;re van het toneelstuk The Beggar's Opera, van John Gay.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De brief van de sterrenkundige James Bradley aan zijn collega Edmond Halley over de aberratie van het licht wordt voorgelezen in de Royal Academy.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De opera Artaserse van de Italiaanse componist Leonardo Vinci gaat in premi&#232;re in Rome.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Justus van Effen begint de uitgave van het blad 'Hollandsche Spectator' naar het voorbeeld van 'The Spectator' in Engeland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;In Middelburg komt een groep van 350 Salzburgse emigranten aan: Lutheranen die om geloofsredenen hun land moesten verlaten. Een andere groep arriveert in Staats-Vlaanderen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Het gewest Holland besluit, tot ergernis van Gelderland en Overijssel, eenzijdig het leger tot 10.000 man terug te brengen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Kapitein Jacob Alexander Henry de Cheusses wordt benoemd tot opvolger van zijn overleden broer Carel als gouverneur van Suriname.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;Oprichting van de slavenkas van Zierikzee&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Maria Theresia van Oostenrijk trouwt met Frans I Stefan, de hertog van Lotharingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De koloniaal ambtenaar Adriaan Valckenier treedt aan als gouverneur-generaal van de VOC.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Ramp met het slavenschip 'Leusden' op de Marowijne in Suriname. Hierbij komen 702 mensen om, meer dan ooit op enig ander Nederlands schip.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Bouveteiland wordt ontdekt door de Franse ontdekkingsreiziger Jean-Baptiste Charles Bouvet de Lozier.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De temperatuur komt tussen 4 en 31 niet boven het vriespunt uit.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De Ceylonese neushoorn Clara gaat in Rotterdam van boord en wordt de vijfde levende neushoorn in Europa sinds D&#252;rers Rhinocerus in 1515.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Het korrelhuis van een kruitmolen in Delft explodeert, waardoor 8 gebouwen verwoest worden. 5 werknemers komen om het leven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Scheepsramp Hollandia op de Scilly-eilanden. 276 doden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De Nederlandse overheid dwingt de Moravische zendeling George Schmidt van Genadendal om de Kaapkolonie te verlaten door hem te verbieden om de doop te bedienen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Een gezamenlijke vloot van de Britse kolonies Massachusetts en New Hampshire begint een beleg van de Franse vestingstad Louisbourg in Nova Scotia.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;Slag bij Culloden: een Britse legermacht vernietigt de Schotse opstandelingen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;Inname van Sluis door Franse troepen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Anna van Hannover, prinses van Oranje, schenkt het leven aan een erfprins: Willem Batavus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Het VOC-schip de Amsterdam loopt vast op het strand van Hastings.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De Oostenrijkse landvoogd Karel van Lorreinen geeft de eerste spadesteek, te Wilsele, voor de Leuvense Vaart.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De Staten van Friesland verkopen de gronden van Het Bildt die nog in hun bezit zijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De edelman Paul Antoine Walckiers koopt de heerlijkheid Galmaarden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Oprichting van het British Museum in Londen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De heren Bogel, Henning, graaf Van den Bergh en zijn raadsheer Roukens sluiten een overeenkomst tot het oprichten van een ijzerhut in Ulft. Het zal een van de eerste hoogovens van Nederland worden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Verschijning van A Dictionary of the English Language, het eerste systematische woordenboek van het Engels, door Samuel Johnson. Voor het project is in Londen een conglomeraat van uitgevers gevormd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De jonge hertog Ernst August II Constantijn van Saksen-Weimar-Eisenach trouwt met Anna Amalia, dochter van Karel I van Brunswijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Slag bij Hastenbeck: De geallieerde strijdkrachten van het keurvorstendom Hannover, Hessen en Brunswijk worden verslagen door een Frans leger. Dit resulteert in de bezetting van Hannover.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;deel 1, het rijk der dieren, van de 10e druk van 'Systema naturae' van Carl Linnaeus, later vastgelegd als het beginpunt van de zo&#246;logische nomenclatuur, wordt gepubliceerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 17 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Opening van het British Museum, het oudste openbare museum ter wereld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;In de bossen bij de Franse rivier de Aveyron wordt een wolfskind gevonden dat de naam Victor krijgt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Door de Act of Union worden Groot-Brittanni&#235; en Ierland verenigd tot het Verenigd Koninkrijk van Groot-Brittanni&#235; en Ierland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Consulta van Lyon: zo'n vierhonderd vooraanstaande Italianen zijn getuige van de creatie door Napoleon Bonaparte van de Italiaanse Republiek.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;In Westfalen wordt de Krombacher Brauerei gesticht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Groot-Brittanni&#235; sticht een strafkolonie op Tasmani&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Het Michigan Territorium wordt gesticht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Het keurvorstendom Beieren en het keurvorstendom W&#252;rttemberg worden tot koninkrijk uitgeroepen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;In de Nederduits Gereformeerde Kerk wordt de liedbundel met Evangelische Gezangen in gebruik genomen als aanvulling op de psalmberijming van Dateen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Watersnood van 1808. Deze veroorzaakt overstromingen in Nederland en Vlaanderen. De Scheldedijk breekt en Antwerpen loopt onder water. Ook De binnenstad van Vlissingen loopt onder. 31 doden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Een dijkdoorbraak in de Overbetuwe luidt Een grote watersnoodramp in. In het gebied van de Nederlandse grote rivieren vallen meer dan 200 doden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Verdrag te Parijs tussen Frankrijk en het koninkrijk Westfalen. Het voormalige keurvorstendom Hannover wordt vrijwel volledig bij Westfalen gevoegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De voormalige rijksstad L&#252;beck, sinds 1806 door Franse troepen bezet, wordt officieel ingelijfd bij het Keizerrijk Frankrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De Verenigde Staten verklaren Groot-Brittanni&#235; de oorlog: begin van de Oorlog van 1812.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De Russen veroveren Lankaran, de hoofdstad van het kanaat Talysh.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De weduwe van de laatste stadhouder, Wilhelmina van Pruisen, komt met haar dochter Louise vanuit Berlijn aan in Den Haag. Daarmee is het Oranjehuis weer compleet terug in Nederland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Amerikaanse troepen onder Andrew Jackson slaan in de Slag bij New Orleans een Britse aanval af. Beide partijen zijn nog niet op de hoogte van het einde van de oorlog.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Frederik Willem van Nassau-Weilburg wordt als vorst van Nassau opgevolgd door zijn zoon Willem.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Het koninkrijk der Beide Sicili&#235;n richtte 15 provincies op in het deelgebied Napels, op het Italiaanse vasteland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;In Zweden komt het huis Bernadotte aan de regering.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Stichting van de Universiteit van Virginia in Charlottesville door Thomas Jefferson.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Staatsgreep in Spanje door generaal Rafael del Riego tegen de autocratische regering van koning Ferdinand VIII. Doel is het herstel van de liberale 'grondwet van Cadiz' uit 1812.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Bij de stadsbrand van Paramaribo gaat een groot aantal houten huizen verloren, vooral aan de Waterkant.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Het Oost-Indisch Zeemagazijn op Oostenburg in Amsterdam stort in.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Januari 1823 is in Nederland de koudste maand uit de instrumentale geschiedenis: De gemiddelde temperatuur kwam uit op -7.0 graden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;De Engelse dichter Lord Byron arriveert in Mesolongi, een belangrijk centrum van de Griekse onafhankelijkheidsstrijd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De Zuiderzeedijk breekt bij Durgerdam, waardoor Waterland onder water komt te staan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;James Fenimore Cooper publiceert de historische roman The Last of the Mohicans (De laatste der Mohikanen)&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;In Rome wordt het concordaat tussen het Verenigd Koninkrijk der Nederlanden en Paus Leo XII ondertekend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Er wordt  een overheidsbank gesticht in Fort Amsterdam (Cura&#231;ao) als Bank van Leening.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;Stichting van de stad Perth in West-Australi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Zes leden van de Tweede Kamer der Staten-Generaal die de tienjaarlijkse begroting bij stemming verwierpen, worden uit hun ambt ontzet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;Het Nationaal Congres rondt de debatten af en keurt de Belgische grondwet goed.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;het eerste nummer van de Militaire Spectator verschijnt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;In Paramaribo worden de gevluchte slaven Kodjo, Present en Mentor terechtgesteld voor hun aandeel in de stadsbrand van het vorig jaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;Een legertje opstandelingen van Jong Itali&#235; trekt Savoye binnen maar wordt verstrooid. Giuseppe Garibaldi weet tijdig uit Genua te ontsnappen naar Zuid-Amerika.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De overheidsschuld van de Verenigde Staten bedraagt 0 dollar&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De Mexicaanse militaire leider Antonio L&#243;pez de Santa Anna trekt San Antonio binnen. De opstandige Texanen verschansen zich in de katholieke missiepost Alamo.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;Het eerste nummer van een nieuw tijdschrift ziet het licht: 'De Gids'. Naar het gebruik van de tijd is de redactie anoniem, de uitgever is Beyerink.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Ten gevolge van ijsgang treedt de Donau buiten haar oevers en zet de benedenstad van Boedapest onder water. 153 mensen verdrinken; 60.000 burgers worden dakloos.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Louis Daguerre presenteert het proces van Daguerreotypie voor de Acad&#233;mie des Sciences.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De Republiek van de Rio Grande verklaart zich onafhankelijk van Mexico.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;In Belgi&#235; wordt het duel bij wet verboden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Een Brits legerkorps op weg van Kaboel naar Jalalabad wordt vernietigd door strijders van Akbar Khan, de zoon van Dost Mohammed Khan.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Instorten van toren van de Ned. Herv. Kerk te Zaandam. 8 mensen worden gedood door het puin.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Bij Koninklijk Besluit wordt in Belgi&#235; de Willemsspelling ingevoerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Met het omhakken van een Britse vlag beginnen op Nieuw-Zeeland de Maori-oorlogen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De Nederlandse regering introduceert muntbiljetten ter vervanging van het oudste zilvergeld, zoals schellingen en Zeeuwse rijksdaalders.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De Great Famine, oftewel de Grote Hongersnood, is de periode van voedselschaarste, die Ierland treft in de winter van 1846/1847.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;Opening in Zetten (Gelderland) van het Asiel Steenbeek, een christelijk opvanghuis voor prostituees onder leiding van Pietje Vo&#251;te.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;Elizabeth Blackwell behaalt als eerste vrouw in de Verenigde Staten van Amerika een universitaire graad in de geneeskunde.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Pi&#233;mont voert het metrieke stelsel in.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Opening van Station Atocha, het eerste spoorstation van Madrid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De postzegel wordt in Nederland ingevoerd. (Zie ook: Eerste postzegelemissie Nederland)&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Het Nieuwsblad van Geel verschijnt voor de eerste maal.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De gecombineerde vloot van Engeland en Frankrijk voer de Zwarte Zee binnen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De laatste nagel van de Panamaspoorweg wordt geslagen en het spoor is compleet. De volgende dag rijdt de eerste trein de volledige route van oceaan naar oceaan&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Het Rijnspoor wordt aangesloten op het Pruisische spoorwegennet. Dit is pas mogelijk geworden nadat het hele baanvak is overgegaan van breedspoor op normaalspoor.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De Abdij van Berne (norbertijnen) vestigt zich definitief in Heeswijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;Nabij het Franse bergdorpje Lourdes verschijnt de Heilige Maagd Maria aan het boerenmeisje Bernadette Soubirous, dit doet zich nog achttien maal voor.&quot; : ([HOUR_0_23] == 18 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Alexander Johan Cuza wordt gekozen tot vorst van Moldavi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De gemeente Amsterdam neemt het trambedrijf AOM (Amsterdamsche Omnibus Maatschappij) over, en zet het voort als Gemeentetram Amsterdam (GTA).&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;Nigeria wordt een protectoraat van het Verenigd Koninkrijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;In Zuid-Afrika wordt Boerengeneraal Gideon Scheepers door de Britten ge&#235;xecuteerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;Viering in de Delhi Durbar van de kroning van de Britse koning en keizer van India Edward VII, die wordt vertegenwoordigd door zijn broer Arthur. Organisator is de onderkoning Lord Curzon.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;In Zuidwest-Afrika overvallen de Herero onder aanvoering van Samuel Maharero boerderijen van Duitse kolonisten. Daarmee begint een opstand die een half jaar zal duren.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Na een beleg van vijf maanden neemt de Japanse generaal Nogi de Russische havenstad Port Arthur in.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;Het Nederlands Verbond van Vakverenigingen (NVV) wordt opgericht. Henri Polak wordt voorzitter.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;De Italiaanse arts Maria Montessori opent in Rome haar eerste 'Casa dei Bambini'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Het nieuwe Belgische kabinet-Schollaert neemt de legerkwestie onder de loep. De persoonlijke dienstplicht wordt ingevoerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De eerste Elfstedentocht wordt gereden. Winnaar is Minne Hoekstra&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De eerste directe radio-uitzending. De uitvinder Lee De Forest zendt een optreden uit van Enrico Caruso vanuit de Metropolitan Opera.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Monaco, de laatste absolute monarchie van Europa, krijgt een grondwet.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;Formele uitroeping van de Republiek China.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Een nieuwe radiotoren bij Berlijn maakt de eerste draadloze verbinding tussen Berlijn en New York mogelijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Invoering van een standaard profiel van vrije ruimte voor Europa dat tijdens de Bernse conventie is vastgesteld met een maximale hoogte van 4280 mm.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De Druivelaar, een populaire Belgische dagscheurkalender wordt voor het eerst uitgegeven.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De laatste geallieerde soldaten worden ge&#235;vacueerd van de kust van Gallipoli.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De Nederlandse Spoorwegen (NS) ontstaat als een verregaande samenwerking tussen de Hollandsche IJzeren Spoorweg-Maatschappij (HSM) en de Maatschappij tot Exploitatie van Staatsspoorwegen (SS).&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Hogarth Message: De Britten verklaren dat de komst van de zionisten geen nadelige invloed heeft op de rechten van de bestaande (meest Arabische) bewoners van Palestina.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Ernest Rutherford slaagt erin een atoom te splitsen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Invoering algemeen kiesrecht (vrouwenkiesrecht) in Nederland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Amsterdam wordt uitgebreid met de gemeentes Sloten, Nieuwendam, Watergraafsmeer, Buiksloot, Ransdorp en delen van Ouder-Amstel, Nieuwer-Amstel, Oostzaan, Zaandam, en Diemen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;'Groot Praag' wordt gevormd als een groot aantal gemeenten onderdeel wordt van de gemeente Praag.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De oudste voetbalclub van Nederland, HFC, speelt een nieuwjaarswedstrijd tegen een elftal van oud-internationals. Deze wedstrijd wordt sindsdien jaarlijks gehouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Oprichting van de F&#233;deration Internationale de Hockey (FIH), oftewel de overkoepelende wereldhockeybond, op initiatief van de Fransman Paul L&#233;autey.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Kristiania, de hoofdstad van Noorwegen, wordt herdoopt in Oslo, de naam die de stad ook al had van circa 1048 tot 1624.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Een overstroming van de Rijn zet Keulen onder water. 50.000 mensen moeten worden ge&#235;vacueerd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;Oprichting van de Nederlandse- en Italiaanse voetbalclubs SV Huizen en AS Roma.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;Oprichting van de Koninklijke Nederlandsche Wielren Unie (KNWU).&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De eerste strip van Kuifje verschijnt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;Bonnie en Clyde ontmoeten elkaar.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De Panamese president Florencio Harmodio Arosemena wordt afgezet na een militaire coup onder Arnulfo Arias en gevangen gezet. Arias' broer Harmodio Arias Madrid volgt hem op als president.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;Japanse troepen veroveren Jinzhou, waarmee heel Mantsjoerije in hun handen is.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;Verschijning van de eerste editie van Volk en Vaderland, het weekblad van de NSB.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;In het City Theater van Den Haag gaat de eerste Nederlandse geluidsfilm in premi&#232;re. Het is een speelfilm over het leven van Willem van Oranje ter gelegenheid van zijn 400e geboortedag.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;13 vindt in het Saargebied, dat tot dan toe onder bestuur van de Volkenbond stond, een volksstemming plaats. Hierbij stemt de grote meerderheid (90.4%) voor aansluiting van het gebied bij Duitsland.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;Begin van de bouw van de Nieuw Amsterdam voor de Holland-Amerika Lijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De Chinese Burgeroorlog wordt opgeschort vanwege de dreiging van een Japanse invasie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;Het Belgisch Vakverbond, voorloper van het ABVV, wordt opgericht.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;Spaanse troepen onder bevel van generaal Francisco Franco bezetten Barcelona. Duizenden burgers steken de Franse grens over en worden ondergebracht in een vluchtelingenkamp te Le Perthus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De eerste Noorder Rondritten wordt gewonnen door de Groninger Gerrit Duiker.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;In Willemstad (Cura&#231;ao) wordt de bioscoop Cinelandia geopend.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;Het Nederlandse handbal, sinds 1926 opererend onder de vleugels van het Koninklijk Nederlands Gymnastiek Verbond, komt op eigen benen te staan met de oprichting van het Nederlands Handbal Verbond.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;Belegering van Leningrad: Russische legereenheden breken het beleg van Leningrad door de herovering van Sjlisselburg, 40 km ten oosten van het Ladogameer.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;Russische legereenheden van het 1e Oekra&#239;ense Front onder bevel van generaal Nikolaj Vatoetin overschrijden de voormalige Poolse grens en veroveren de stad Berdytsjiv.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;Deze dag in januari is een van de koudste van de eeuw in Belgi&#235;. In Spa bereikt de sneeuwlaag een dikte van 49 centimeter. Het kwik bereikt een dieptepunt van &#8722;18,3 &#176;C.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De bruggen over de Moerdijk gaan weer open.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De Amerikaanse en de Britse bezettingszone in Duitsland worden samengevoegd.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De douane-overeenkomst van de Benelux treedt in werking.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;RCA brengt de eerste single op de markt.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;Nederland krijgt ingevolge de overeenkomst tussen de geallieerde mogendheden inzake de van Duitsland te ontvangen herstelbetalingen 30.646 kg goud toegewezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;Seoel valt in handen van de Chinezen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;Jordani&#235; krijgt een nieuwe grondwet die uitgaat van de ministeri&#235;le verantwoordelijkheid.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;Het eerste Vierschansentoernooi gaat van start met de traditionele wedstrijd in het Duitse Garmisch-Partenkirchen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;Het Nederlandse dorp De Meern ontstaat uit de dorpjes Oudenrijn en Veldhuizen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;Een week na de oprichting begint de Surinaamse Luchtvaart Maatschappij een binnenlandse lijndienst tussen Paramaribo en Moengo met twee toestellen van het type Cessna 170B.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;Soedan wordt onafhankelijk van het Verenigd Koninkrijk en Egypte.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;Saarland wordt opgenomen in de Duitse Bondsrepubliek.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De Europese Economische Gemeenschap gaat van start en de eerste Europese Commissie treedt in functie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 19 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;Cuba: Fulgencio Batista wordt afgezet door Fidel Castro.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;Loodhoudende benzine wordt in de lidstaten van de Europese Unie officieel verboden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;caf&#233;brand in Volendam eist het leven van veertien jonge mensen en meer dan 150 jongeren lopen ernstige brandwonden op.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;Spanje neemt het voorzitterschap van de Europese Unie over van Belgi&#235;.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;In Nederland is 2003 het jaar van de boerderij.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;Rijsel en Genua zijn de culturele hoofdsteden van het jaar 2004.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;Door het jaar: H5N1, een ook voor mensen gevaarlijke variant van de vogelpest, verspreidt zich vanuit China en Zuidoost-Azi&#235; over de hele wereld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;In Nederland wordt Boek VII van het Nieuw Burgerlijk Wetboek ingevoerd. Het vervangt deels het Wetboek van Koophandel.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;Ban Ki-Moon volgt Kofi Annan op als secretaris-generaal van de VN.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;Invoering door de UCI van het bloedpaspoort voor wielrenners. Zo moeten afwijkende bloedwaarden door doping sneller kunnen worden vastgesteld.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;Internationaal Calvijnjaar vanwege het vijfhonderdste geboortejaar van de protestantse kerkhervormer Johannes Calvijn.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;Internationaal Jaar van de Biodiversiteit (VN)&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;Internationaal Jaar van de Chemie (VN)&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De Europese staatsschuldencrisis waarbij het ESM in gebruik werd genomen. Griekenland werd het hardst getroffen en in dit land werden in 2012 tweemaal verkiezingen gehouden.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;Ierland neemt het voorzitterschap van de Raad van de Europese Unie over van Cyprus.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;Griekenland neemt het voorzitterschap van de Raad van de Europese Unie over van Litouwen.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;Bergen en Pilsen worden culturele hoofdsteden van Europa.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;Nederland is vanaf 1 januari tot en met 30 juni voorzitter van de Europese Unie&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;Malta neemt het voorzitterschap van de Raad van de Europese Unie op zich.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;Het grenscorrectieverdrag treedt in werking: Aan de Maas in Limburg wordt Belgi&#235; enkele hectaren kleiner en wordt Nederland enkele hectaren groter.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;Oostenrijk legaliseert het homohuwelijk.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;Sluiting van de Huanan vismarkt in Wuhan: begin van de Coronacrisis in China.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;Het Europees kampioenschap voetbal 2020 vindt dit jaar alsnog plaats, nadat het in 2020 werd uitgesteld als gevolg van de coronapandemie.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;Abdalla Hamdok treedt af als premier van Soedan te midden van dodelijke protesten.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;Kroati&#235; betreedt de Eurozone en het Schengengebied.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;Egypte, Ethiopi&#235;, Iran, Saoedi-Arabi&#235; en de Verenigde Arabische Emiraten sluiten zich aan bij BRICS.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;Het jaar 2025 is voor het katholicisme een heilig jaar, zoals afgekondigd door paus Franciscus met de bul 'Spes non confundit'.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;Bulgarije betreedt de Eurozone.&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 20 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 21 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 22 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 0) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 1) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 2) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 3) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 4) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 5) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 6) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 7) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 8) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 9) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 10) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 11) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 12) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 13) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 14) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 15) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 16) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 17) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 18) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 19) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 20) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 21) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 22) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 23) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 24) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 25) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 26) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 27) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 28) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 29) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 30) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 31) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 32) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 33) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 34) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 35) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 36) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 37) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 38) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 39) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 40) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 41) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 42) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 43) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 44) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 45) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 46) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 47) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 48) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 49) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 50) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 51) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 52) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 53) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 54) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 55) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 56) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 57) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 58) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : ([HOUR_0_23] == 23 &amp;&amp; [MINUTE] == 59) ? &quot;De toekomst is nog ongewis&quot; : &quot;How did you get here?&quot;" />
                        </Template>
                    </Font>
                </Text>
            </PartText>
        </Group>
    </Scene>
</WatchFace>